<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ps2021-071-07-000-000" xml:lang="cs" ana="#parla.agenda">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cs">Český parlamentní korpus, Poslanecká sněmovna, 2023-07-26 ps2021-071-07-000-000 [ParCzech]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Czech parliamentary corpus, Chamber of Deputies, 2023-07-26 ps2021-071-07-000-000 [ParCzech]</title>
            <title type="sub" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna, 2023-07-26</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies, 2023-07-26</title>
            <meeting ana="#parla.term #parla.lower #parliament.PSP9" n="ps2021">ps2021</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.lower" n="ps2021/071">ps2021/071</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.lower" n="ps2021/071/07">ps2021/071/07</meeting>
            <meeting ana="#parla.agenda #parla.lower" n="ps2021/071/000">ps2021/071/000</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="cs">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digitální výzkumná infrastruktura pro jazykové technologie, umění a humanitní vědy</orgName>
               <orgName xml:lang="en">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digital Research Infrastructure for Language Technologies, Arts and Humanities</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>live</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="33" xml:lang="cs">33 promluv</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="33" xml:lang="en">33 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="20957" xml:lang="cs">20957 slov</measure>
            <measure unit="words" quantity="20957" xml:lang="en">20957 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="cs">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digitální výzkumná infrastruktura pro jazykové technologie, umění a humanitní vědy</orgName>
               <orgName xml:lang="en">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digital Research Infrastructure for Language Technologies, Arts and Humanities</orgName>
               <ref target="https://www.lindat.cz">www.lindat.cz</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0 1.0) Public Domain Dedication</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-21">2023-08-21</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies</title>
               <edition xml:lang="cs">Neautorizováno !</edition>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071303.htm</idno>
               <date when="2023-07-26">26.07.2023</date>
            </bibl>
            <recordingStmt>
               <recording type="audio">
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio1" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072608580912.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072608580912.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio2" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609080922.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609080922.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio3" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609180932.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609180932.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio4" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609280942.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609280942.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio5" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609380952.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609380952.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio6" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609481002.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609481002.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio7" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072609581012.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072609581012.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio8" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610081022.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610081022.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio9" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610181032.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610181032.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio10" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610281042.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610281042.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio11" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610381052.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610381052.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio12" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610481102.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610481102.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio13" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072610581112.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072610581112.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio14" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611081122.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611081122.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio15" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611181132.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611181132.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio16" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611281142.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611281142.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio17" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611381152.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611381152.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio18" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611481202.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611481202.mp3"/>
                  <media xml:id="ps2021-071-07-000-000.audio19" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2023/07/26/2023072611581212.mp3" url="2021ps/audio/2023/07/26/2023072611581212.mp3"/>
               </recording>
            </recordingStmt>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><ref target="https://ufal.mff.cuni.cz/parczech">ParCzech</ref> is a project on compiling Czech parliamentary data into annotated corpora</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="77"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="202"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="time" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="ref" occurs="4"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">Parlament České republiky - Poslanecká sněmovna</name>
               <name type="address">Sněmovní 176/4</name>
               <name type="city">Praha</name>
               <name key="CZ" type="country">Czech Republic</name>
               <date when="2023-07-26" ana="#parla.sitting">2023-07-26</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071303.htm" n="1" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb1" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio1"/>
            <note type="time">
          <time when="2023-07-26T09:00:00">(Jednání pokračovalo v 9.00 hodin.)</time>
        </note>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071303.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1.p1">Vážené paní poslankyně, vážení páni poslanci, vážení členové a členky vlády, zahajuji další jednací den 71. schůze Poslanecké sněmovny a všechny vás zde srdečně vítám. Aby byla zaznamenána naše účast, nejprve vás všechny odhlásím a poprosím, abyste se všichni přihlásili opět svými identifikačními kartami, případně abyste mi oznámili, kdo žádá o vydání karty náhradní.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1.p2">Dále sděluji, že o omluvení své neúčasti na dnešním jednání požádali tito poslanci a poslankyně: Věra Adámková se omlouvá z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Margita Balaštíková z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Jaroslav Bašta z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Jan Bauer z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Roman Bělor od 10.45 do 12.30 hodin z pracovních důvodů, Jana Berkovcová z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Josef Bernard z celého jednacího dne z osobních důvodů, Klára Dostálová z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Aleš Dufek z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Petr Fifka z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Romana Fischerová z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Stanislav Fridrich z celého jednacího dne z důvodu zahraniční cesty, Jiří Hájek z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Šimon Heller z celého jednacího dne z osobních důvodů, Jan Hrnčíř z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Ivan Jáč z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Marie Jílková z celého jednacího dne z osobních důvodů, Pavel Kašník z celého jednacího dne z osobních důvodů, Jiří Kobza z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Václav Král z celého jednacího dne z osobních důvodů, Robert Králíček z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Jana Krutáková z celého jednacího dne z osobních důvodů, Roman Kubíček z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Jan Kubík do 11 hodin z pracovních důvodů, Jan Kuchař od 13 hodin z pracovních důvodů, Tomáš Müller z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Patrik Nacher z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Jiří Navrátil z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Martina Ochodnická z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Ladislav Okleštěk z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Zuzana Ožanová z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Robert Stržínek z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Pavel Svoboda z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Bohuslav Svoboda z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Michaela Šebelová z celého jednacího dne bez udání důvodů, Robert Teleky z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Karel Tureček z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Helena Válková z celého jednacího dne ze zdravotních důvodů, Milada Voborská z celého jednacího dne z osobních důvodů, Jan Volný z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Vladimír Zlínský z celého jednacího dne z rodinných důvodů, Marek Ženíšek z celého jednacího dne z osobních důvodů.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1.p3">Ivan Bartoš z celého jednacího dne z důvodu zahraniční cesty, Mikuláš Bek z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Martin Dvořák do 9.30 hodin a od 10.30 hodin z pracovních důvodů, Petr Hladík z celého jednacího dne z pracovních důvodů, Jan Lipavský z celého jednacího dne z osobních důvodů, Vít Rakušan od 11.30 do 15.30 hodin z pracovních důvodů, Michal Šalomoun od 12 hodin z pracovních důvodů a Vlastimil Válek z celého jednacího dne z osobních důvodů.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1.p4">Ještě v mezičase došla omluva pana poslance Faltýnka. Jaroslav Faltýnek se omlouvá z celého jednacího dne z rodinných důvodů.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u1.p5">A nyní bychom měli pokračovat v přerušeném bodu, nicméně mám zde několik přihlášek s přednostním právem jasně specifikovaných před zahájením bodu číslo 3, takže já nyní přečtu pořadí, abyste věděli, v jakém jste přihlášeni. Nejprve pan předseda Jan Jakob a poté - zdůrazňuji, je to s přednostním právem před zahájením bodu - se dále hlásí pan předseda Andrej Babiš, pan ministr Marian Jurečka a potom paní předsedkyně Alena Schillerová. A jako první tedy pan předseda Jan Jakob a já nejprve poprosím - rána bývají náročnější na zklidnění. Děkuji. Kolegyně a kolegové, prosím, zachovejme tady klidné prostředí pro pana předsedu. Prosím.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Jan Jakob</note>
            <u who="#JanJakob.1982" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071303.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p1">Děkuji. Paní místopředsedkyně, vážený pane premiére, vážení členové vlády, vážené kolegyně, vážení kolegové, dnes už několikátý jednací den se máme věnovat a budeme věnovat doufám sněmovnímu tisku <ref ana="#parla.print" n="9/458" target="https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?T=458&amp;O=9">458</ref>, což je Vládní návrh zákona, kterým se mění zákon č. 155/1995 Sb., o důchodovém pojištění, ve znění pozdějších předpisů. Dovolte mi, abych trochu zrekapituloval to, jakým způsobem projednávání tohoto tisku zde probíhalo. Nejprve bych se věnoval časovým konotacím.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p2">V prvním čtení jsme před programem zaznamenali obstrukce v délce 7 hodin 25 minut. Samotné jednání v prvním čtení trvalo 6 hodin. V druhém čtení byly obstrukce před programem 3 hodiny a 45 minut, samotné jednání k bodu trvalo 8 hodin a 10 minut. Ve třetím čtení, ve kterém dnes budeme pokračovat, tak doposud obstrukce trvaly 5 hodin a samotné jednání 4 hodiny a 50 minut. Když to sečtu, dohromady, tak se tomuto tisku celkem věnujeme následující časy: Před otevřením bodu to bylo 16 hodin a 10 minut, jednání, já si troufnu tvrdit i vzhledem k té délce, další část obstrukcí v rámci projednávaného bodu, dalších 19 hodin. Tedy celkem dohromady už 35 hodin a 10 minut. Navíc minulý pátek 21. července jsme dali v souladu s § 95a jednacího řádu návrh, abychom mohli o tomto tisku jednat i po 14. hodině do konce jednacího dne. Tento návrh však opozice vetovala a tím další rozšíření diskuse i nad rámec toho času, co jsem tady říkal, znemožnila. Z toho důvodu, že takto opozice nepřipustila další časový prostor pro diskusi a z důvodu, aby se v rámci diskuse dostalo na co nejvíce z přihlášených poslanců bez přednostního práva, jsme byli nuceni odhlasovat omezení řečnické doby na dvakrát 10 minut.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p3">Spočítal jsem i počet jednotlivých vystoupení. V rámci celého projednávání tohoto bodu bylo 258 vystoupení. V rámci jednotlivých čtení vystoupilo celkem 112 různých poslanců. Asi nepřekvapí, že víc než 70 % z nich byli poslanci opoziční. Co se času týče, tak i díky dlouhým přednostním právům hovořili zejména opoziční poslanci.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm" n="2" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb2" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio2"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T09:10:00">(9.10 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p4">Zároveň si dovolím ocitovat ještě odstavec 2, § 95 našeho jednacího řádu, který o třetím čtení, v kterém se nacházíme, říká toto: "Ve třetím čtení se koná rozprava, ve které lze navrhnout pouze opravu data účinnosti návrhu zákona, legislativně technických chyb, gramatických chyb, chyb písemných nebo tiskových, úpravy, které logicky vyplývají z přednostních pozměňovacích návrhů, případně podat návrh na opakování druhého čtení."</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p5">Jak jsem uváděl ten čas, tak teď se dívám na hodiny, tak se vlastně třetímu čtení věnujeme už deset hodin a je zjevné, že v tomto čase vše, co popisuje jednací řád, mohlo být uskutečněno. Navíc se nám nyní v diskusi argumenty opakují a už nezaznívá nic nového, co by v předchozích hodinách dlouhého projednávání nezaznělo.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p6">Proto, aby nebyla pochybnost o postupu, který následně navrhnu, tak si dovolím ocitovat nález Ústavního soudu pod spisovou značkou 55/10. Cituji: "Při rozhodování o výši úrovně a u šíření garance kteréhokoliv z uvedených práv parlamentní opozice, stejně jako při jejich samotném výkonu, je vždy nezbytné hledat a posoudit rovnováhu mezi legislativními zájmy vládnoucí většiny a parlamentní opozice či menšiny. Na straně jedné totiž nepřiznání některých z výše uvedených práv v opozici, respektive faktické znemožňování jejich řádného a nerušeného výkonu v důsledku jednání vládnoucí většiny, může vést nejen k oslabení demokratických principů, pardon, může vést nejen k oslabení legitimity výkonu moci, nýbrž neustálé omezování, či dokonce porušování základních demokratických principů, může vést i k ohrožení demokratičnosti samotného politického systému. Na straně druhé přílišná míře a šíře garance jednotlivých práv v parlamentní opozici může vést k jejich častému nadužívání či zneužívání ze strany opozice, což může mít za následek oslabení či znemožnění efektivního výkonu moci vládnoucí většinou. Proto je nezbytné, aby jednotlivým právům a oprávněním garantovaným parlamentní opozici korespondovaly i určité povinnosti a odpovědnost za jejich výkon." Tolik nález Ústavního soudu, který tady, předpokládám, je všem všeobecně znám, neb už jsme ho tady několikrát slyšeli. A jak jsem říkal, tu délku výstupu a počet vystupování taky je zcela neoddiskutovatelné, že žádné právo opozici ubíráno není, že měla dostatečný prostor na to, aby vyjádřila svůj návrh.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u2.p7">Z těchto důvodů, které jsem přednesl, si dovolím v souladu s usnesením Poslanecké sněmovny číslo 248 z 9. schůze 26. února 1997 navrhnout toto usnesení: "Poslanecká sněmovna stanovuje, že hlasování o podaných návrzích a návrhu zákona jako celku v případě sněmovního tisku číslo 458 proběhne ve středu 26. července 2023 od 12.30 hodin. Podotýkám ještě, že to znamená, že do tohoto času by při nevyužití dalších přednostních práv, dodržení časového limitu pro vystoupení a při patřičné kázni ve využívání faktických poznámek mohli vystoupit všichni <vocal type="laughter"><desc>(Smích z lavic poslanců ANO a SPD.)</desc></vocal> doposud přihlášení poslanci, kteří tedy včera, jak jsem si kontroloval ten počet, byli ještě přihlášení. Vážená paní předsedající, prosím tímto, abyste o předneseném procedurálním návrhu dala hlasovat bezprostředně. Děkuji za pozornost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u3.p1">Děkuji. Návrh je zcela jasný. Já jsem zagongovala, abych přivolala kolegyně a kolegy z předsálí a vnímám protinávrhy a budu prosit o stručnost. Paní předsedkyně Alena Schillerová s protinávrhem, prosím.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslankyně Alena Schillerová</note>
            <u who="#AlenaSchillerova.1964" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u4" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u4.p1">Tak děkuji za slovo, paní místopředsedkyně. Nová doba. Pětikoalice určuje opozici, jak dlouho má mluvit, o čem má mluvit - <note type="comment">(Předsedající: Prosím protinávrh.)</note> - co je obstrukce a co není. Nechte mě, prosím, obhájit můj protinávrh - tak dlouho, jako jste to umožnila panu předsedovi Jakobovi - <note type="comment">(Předsedající: Procedurální má být bezprostředně.)</note> Co je obstrukce a co není - nechte mě domluvit, paní místopředsedkyně. <note type="comment">(Předsedající: Prosím, je tomu jinak.)</note> Nechte mě domluvit. <note type="comment">(Předsedající: Opravdu prosím protinávrh.)</note> Já ho obhajuji. Takže vy počítáte, co byla obstrukce, co není obstrukce. Vy počítáte s tím - <note type="comment">(Předsedající: Prosím protinávrh.)</note> - kolik jsme měli mluvit, kolik jsme neměli mluvit - <vocal type="speaking"><desc>(Nesouhlasné bouchání do lavic poslanců zleva.)</desc></vocal> - jakou jsme...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u5" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r3">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u5.p1">Paní předsedkyně, já se omlouvám, jsme opravdu přednášení, jasní, struční, z protinávrhu. <vocal type="laughter"><desc>(Smích a pokřikování poslanců zleva.)</desc></vocal> Velmi prosím, je to tak, z jednacího řádu, procedurální návrh se má hlasovat bezprostředně. Prosím, aby - <gap reason="inaudible"><desc>(nesrozumitelné)</desc></gap>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslankyně Alena Schillerová</note>
            <u who="#AlenaSchillerova.1964" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u6" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r4">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u6.p1">Já mám právo obhájit svůj návrh. Můj návrh je ten, aby bylo přerušeno dnešní jednání do konce srpna. Děkuji.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Potlesk z lavic poslanců zleva.)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u7" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r5">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u7.p1">To není protinávrh. To není protinávrh, paní předsedkyně. Dále je přihlášen pan předseda Radim Fiala. Prosím váš protinávrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Radim Fiala</note>
            <u who="#RadimFiala.1969" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u8" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r6">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u8.p1">Děkuji. Jenom chci říct, že paní předsedající, vy necháte mluvit vaše poslance, aby doběhli vůbec na hlasování, tak tady obhajují svoje - <note type="comment">(Předsedající: Prosím protinávrh.)</note> - obhajují svoje návrhy deset minut a nikomu to nevadí, a když mluvíme my - <note type="comment">(Předsedající: Prosím protinávrh.)</note> - tak vám to vadí. <kinesic type="applause"><desc>(Mohutný potlesk poslanců zleva.)</desc></kinesic> To jsou fakt nějaké nové praktiky.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u9" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r7">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u9.p1">Pan předseda hovořil s přednostním právem. Až na závěr přednesl procedurální návrh, který mám nechat hlasovat bezprostředně. Takto zní jednací řád. Bez rozpravy. Jsou tady další pak s přednostním právem před zahájením bodu. Opravdu prosím protinávrh nyní.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Radim Fiala</note>
            <u who="#RadimFiala.1969" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u10" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r8">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u10.p1">Dobře. Tak já dávám protinávrh, abychom o tomto bodu hlasovali až na konci srpna a já vám řeknu datum. <note type="comment">(Předsedající: Přesné datum.)</note> Ano, řeknu vám datum, počkejte. <note type="comment">(Nahlíží do mobilního telefonu.)</note> A datum je - pátek je osmnáctého, ne, ještě 25. srpna ve 12.30 hodin.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u11" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r9">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u11.p1">Takže navrhujete pátek 25. 8. ve 12.30 hodin, pane předsedo, k hlasování o sněmovním tisku 458. Je to hlasovatelné, prosím, dále pan předseda Tomio Okamura se svým protinávrhem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
            <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u12" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r10">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u12.p1">Vážené dámy a pánové, já bych v rámci svého protinávrhu upozornil na důležitou věc, protože já jsem ve svém projevu avizoval, že naše poslankyně Šafránková navrhne v souladu s § 95, bodem 2 návrh na opakování druhého čtení. Ona se k tomu návrhu ale nedostala. Celou dobu je v pořadí. Takže to si myslím, že je skutečně problém, protože pakliže je to - <note type="comment">(Předsedající: Prosím váš protinávrh.)</note> - ano, ale na to já upozorňuju a tady je dobré si to poslechnout, protože my to podáme - <note type="comment">(Předsedající: Prosím - )</note> my když to podáme k Ústavnímu soudu - <note type="comment">(Předsedající: Protinávrh prosím.)</note> - my máme právo podat ten návrh na vrácení do druhého...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u13" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r11">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u13.p1">Pane předsedo, opravdu prosím, předneste protinávrh, poté budou další přednostní práva s možností mluvit. Prosím protinávrh.)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
            <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u14" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r12">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u14.p1">Ale já se vás na to snažím upozornit, já jsem to avizoval ve svém projevu už před několika dny, ona se nedostala -</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u15" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r13">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u15.p1">Prosím, procedurální - opět říkám, procedurální hlasování bezprostředně. Prosím pane předsedo, předneste protinávrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
            <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u16" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r14">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u16.p1">Je potřeba umožnit poslaneckému klubu -</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u17" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r15">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u17.p1">Já tedy opět, jestli nemáte protinávrh, tak prosím, opusťte řečniště. Moc, prosím, předneste protinávrh. Bude hlasováno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
            <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u18" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r16">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Nesrozumitelné)</desc>
               </gap>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u18.p1">vaši odpověď jako vedení Sněmovny na to, když já jsem to avizoval, že ho podám, ale poslanecký klub SPD se nedostal k tomu, aby ho podala. <note type="comment">(Předsedající: Já prosím, předneste protinávrh, pane předsedo. Jestli máte protinávrh, pane předsedo, tak nyní, jinak -)</note> Počkejte, já jsem se k němu ani nedostal, protože mě pořád vypínáte a pan Jakob tady mluvil pět minut. <note type="comment">(Předsedající: Protože máte přednést protinávrh.)</note> No, já vám tady říkám, v čem je problém - <note type="comment">(Předsedající: Protinávrh prosím.)</note> - a na základě toho bych rád dostal tu odpověď a řeknu ten protinávrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071304.htm#r17">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p1">Pane předsedo, předneste protinávrh, kdy má být hlasováno. Tak a teď - já vnímám, máte samozřejmě právo přednést námitku proti postupu předsedající, ale nejprve budeme hlasovat přednesený protinávrh. Procedurální hlasování se hlasuje bezprostředně, samozřejmě tak to stanoví jednací řád.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm" n="3" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb3" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio3"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T09:20:00">(9.20 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p2">Takže námitku samozřejmě máte právo přednést, já ji tady značím, aby byla poznamenána, nicméně teď budeme hlasovat tak, jak to stanoví jednací řád, procedurální návrh, kdy nejprve budeme hlasovat protinávrh a vzhledem k tomu, že hlasovatelný protinávrh zazněl jediný, a sice pana předsedy Radima Fialy, který žádá, aby bylo stanoveno to pevné datum hlasování na pátek 25. srpna od 12.30. hodin, tak tento protinávrh, já nyní dávám hlasovat.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p3">Prosím, kdo je pro tento protinávrh pana předsedy Radima Fialy, nechť zmáčkne tlačítko a zvedne ruku. Kdo je proti?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p4">A v <ref ana="#parla.voting" n="81227" target="https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=81227">hlasování číslo 35</ref> přihlášeno 147 hlasujících. Pro 62, proti 82. Tento návrh byl zamítnut.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p5">A nyní se tím dostáváme k návrhu pana předsedy Jana Jakoba, který stanovuje pevné datum hlasování dnes 26. 7. 2023 od 12.30. hodin. Já zahajuji hlasování a ptám se, kdo je pro, nechť zmáčkne tlačítko a zvedne ruku. Kdo je proti?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p6">V <ref ana="#parla.voting" n="81228" target="https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=81228">hlasování číslo 36</ref> bylo přihlášeno 149 hlasujících. Pro 86, proti 63. Konstatuji, že tento návrh byl přijat.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u19.p7">A nyní ta námitka o postupu předsedající, prosím, máte samozřejmě na to plné právo, pane předsedo. Prosím.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Radim Fiala</note>
            <u who="#RadimFiala.1969" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u20" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u20.p1">Paní předsedající, vážená vládo, vy jste měli prvně nechat hlasovat námitku, protože já jsem chtěl zpochybnit, a vy jste to věděli váš postup, paní předsedající, při tomto hlasování. Takže jste měli první nechat hlasovat námitku a pak jste měli nechat hlasovat... <vocal type="speaking"><desc>(Paní místopředsedkyně nesouhlasí.)</desc></vocal>Tak si přečtěte zákon o jednacím řádu. A druhá věc je, že přednostní právo má právo vystoupit kdykoliv podle jednacího řádu. <vocal type="speaking"><desc>(Paní místopředsedkyně nesouhlasí.)</desc></vocal> Takže si přečtěte jednací řád a já tímto dávám námitku proti postupu předsedající.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u21" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u21.p1">Děkuji. To je samozřejmě vaše právo. Byla tedy vznesena panem předsedou Radimem Fialou námitka proti mému postupu a Sněmovna rozhodne o tom, zda bude přijata. Já jsem už přivolala kolegyně, kolegy a zahajuji hlasování o této námitce. Kdo je pro, nechť zmáčkne tlačítko a zvedne ruku. Kdo je proti?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u21.p2">V <ref ana="#parla.voting" n="81229" target="https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=81229">hlasování číslo 37</ref> bylo přihlášeno 149 hlasujících. Pro 63, proti 86. Konstatuji, že námitka byla zamítnuta.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u21.p3">My jsme tedy přijali návrh pana předsedy Jana Jakoba, vypořádali jsme se s protinávrhy a nyní se vracíme k přihlášeným, kteří zde mají jasné pořadí, které jsem rekapitulovala i předtím na úvod, a sice s přednostním právem před zahájením bodu číslo tři na 71. schůzi se hlásí pan předseda Andrej Babiš. Dále je v pořadí s přednostním právem před zahájením bodu pan vicepremiér Marian Jurečka, a poté paní předsedkyně Alena Schillerová, poté pan předseda Tomio Okamura. Takto jsou ta pořadí přednostních práv a poté bychom měli otevřít samotný bod. Prosím, pane předsedo, můžete se ujmout slova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Andrej Babiš</note>
            <u who="#AndrejBabis.1954" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u22" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm#r3">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u22.p1">Takže vážení spoluobčané, dámy a pánové, slyšeli jsme slovo...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u23" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm#r4">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u23.p1">Já se omlouvám, já vás ještě na chviličku přeruším a poprosím kolegyně a kolegy, kteří chtějí rozprávět, aby přešli do předsálí. Už je tady klidnější situace. Prosím, pane předsedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Andrej Babiš</note>
            <u who="#AndrejBabis.1954" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071305.htm#r5">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p1">Takže ještě jednou. Vážení spoluobčané, dámy a pánové, slyšeli jste slovo totality. Ne slovo boží. Totality! <kinesic type="applause"><desc>(Potlesk poslanců z hnutí ANO a zároveň potlesk poslanců z levé části sálu.)</desc></kinesic> Ale možná tato totalita bude víc než slovo boží! Možná i toho se dočkáme. Mě pan poslanec strašně baví. Jako by zapomněl, že ten, kdo ho zplodil - tedy politicky. <vocal type="laughter"><desc>(Smích z levé části sálu.)</desc></vocal> Symbol korupce a zakladatel ODS béčka. Co tady četl tehdy, když byly ty <gap reason="inaudible"><desc>(nesrozumitelné)</desc></gap> nějaké knihy a zákony. No a pan poslanec tady mluvil o obstrukcích a kdo tady obstruoval? Já jsem tady neobstruoval. Pan poslanec asi zapomněl na to, že vy jste tady obstruovali EET několik let, 297 dní. A Dukovany, kterými se chlubíte 300 dní a stavební zákon, aby si starostové dělali ty kšeftíky, také 300 dní. To byly obstrukce! A my jako opozice, protože máme novou totalitu, my vlastně... kde my máme mluvit? Řekněte mi, kde máme vlastně mluvit?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p2">Provládní Česká televize, například včera večer tam byl pan ministr Výborný. Myslíte, že pozvali někoho od nás? Pan ministr Výborný fandí ukrajinskému obilí, a to ukrajinské kuře se salmonelou, tomu také fandí. Česká republika je jediná země, která tomu fandí. Ostatní bojují za své občany. A pan premiér, o tom chci mluvit, má ty své pořady. V neděli má Českou televizi, chodí tam sám. Stínového premiéra hnutí ANO Havlíčka nepozve pan aktivistický redaktor. Pan premiér má svůj pořad na CNN, pan premiér má svůj pořad v Deníku. Takže tato média, která vyhrála volby pětikoalice a které jsou součástí té nové totality, toho polistopadového kartelu... A díky nim tady většina věcí patří cizincům a tuto zemi natrvalo poškodily. Zásadně.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p3">Takže kde my můžeme mluvit? No, samozřejmě Česká televize, když my jsme byli ve vládě, tak vysílala Sněmovnu do rána. Když jsem cvičil v pět ráno, tak jsem ještě hodinu viděl Sněmovnu, opozice. Vzpomeňme si na pana Stanjuru, ten nám nedovolil chodit ani na WC! Museli jsme tady sedět jak v mateřské školce. Ne tady, musíte tady, co dělala tady stávající koalice? Pět klubů. Každé dvě hodiny přestávky. To byly obstrukce, to byly obstrukce. Fakt jsme se to od vás nenaučili! Nenaučili. Já se ptám, kde tedy my můžeme mluvit? Když já jdu do televize, a už moc nechodím, tak ta redaktorka cituje vytržené z kontextu, že jsem něco řekl... vytržené z kontextu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p4">Naši spoluobčané, je nejvíce baví ta videa. Ano, o mně byla videa, že blbě mluvím a motýle (?), já nevím, co všechno... sandále, teď jsem se naučil, že sandále se říkají, ne sandály. No, ale o panu premiérovi ta videa, kde něco sliboval a kde sliboval plno věcí, tak to už je skutečně tragédie. To není ani sranda tragédie, když lidé si z toho dělají srandu. Takže jaký bod vlastně tady projednáváme? Podle mě je to bod okradení našich důchodců! Dobře posloucháte. <kinesic type="applause"><desc>(Potlesk z levé části sálu.)</desc></kinesic> Okradení našich důchodců!</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071306.htm" n="4" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb4" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio4"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T09:30:00">(9.30 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p5">Našich důchodců, kteří vybudovali naši zemi. Vybudovali naši zemi. Jednou jsem tady přednášel o tom, že by bylo zajímavé, kdyby si nějací vysokoškoláci udělali diplomku na to, co vybudoval Karel IV., co vybudoval Masaryk, Baťa, totalita a tahle nová totalita. Abychom viděli, co kdo vybudoval, co konkrétně, co nám tady zůstalo. No moc toho není. Takže tenhle bod je okradení našich důchodců. Ano. Pro nás důchodci byli vždy priorita. Tato vláda nesnáší a nenávidí důchodce. Ještě ani pořádně nenastoupila, vzala jim slevu. A už jednou jim vzali. Podle zákona měli nárok na valorizaci podle inflace, to je na Ústavním soudu, který je součástí nové totality... Já jsem zvědav, jak dopadne ta naše ústavní stížnost.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p6">A tato vláda dělá co? Ten čas strašně rychle běží, za chvíli tam budou dva roky. Zvyšuje daně a snižuje důchody. To je všechno. A protože je to nejhorší vláda v historii naší země, vláda národní tragedie, tak jejich strategie je lhát. Lhát. Oni lžou, lhali před volbami, po volbách, lžou stále. A minulý týden těch lží, co odeznělo, je neuvěřitelné množství. A já o tom budu mluvit. O čem lžou teď? Tak o migraci lže pan Rakušan s panem Lipavským teď nově. Tam je jeden probruselský, provládní redaktor, který v Deníku píše ty lži, že údajně oni prosazovali to, co my jsme chtěli. No neprosazovali. Takže lžou o inflaci. Potom lžou o energiích. O Dukovanech. Ruská ropa. O tom lže hlavně pan Síkela. No a mistr světa ve lhaní je pan premiér. To je skutečně... Myslím si, že je nejlepší. A my jsme tady v historii měli různé premiéry. Měli jsme lídry, měli jsme slušné, neschopné, měli jsme různé. Ale nejprolhanější ze všech politiků v historii této země je pan premiér Fiala. On se tváří, jako by přiletěl z Marsu teď, že vlastně je tady nově. On jako by ani nežil v České republice. A média mu nepřipomenou, že seděl ve vládě víc než rok. Co tam dělal? Ta vláda... Ano, ta vláda, která vybrala do finále Temelínu Rosatom! Ruský Rosatom. Ano. Ta ODS, která podporovala Putina, chodila za Putinem, a teď se tváří, že tady nebyli.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p7">Takže nejdřív měl pan premiér svůj pořad na CNN. A co nám tady sdělil pan premiér? Migrace byla hlavní téma, počty migrantů se zvyšují a roky se nedaří bojovat s obchodníky s lidmi. To je migrační pakt. Mluvil o migraci. Ano. A my jsme se na České televizi, která samozřejmě stále fandí této vládě, tak se jim to nepovedlo, protože tam zavolali komisařku Johansson, která to má na starosti a která nám sdělila - a byl tam Radek Vondráček - že vlastně české předsednictví připravovalo tu migrační zradu. To je migrační zrada. Je tam ta kvóta. Povinná solidarita je absolutní nesmysl. Je tam 30 tisíc minimálně! Minimálně. A teď se snaží pan ministr Rakušan a pan ministr Lipavský vám namluvit, vážení spoluobčané, že vlastně oni chtěli jenom to, co my jsme chtěli. Ale to je jedna sprostá stokrát opakovaná lež. A ono se to dá lehce prokázat, pane premiére. protože před každou Evropskou radou na letišti v Kbelích je tisková konference. A tam jsem mluvil já a tam mluvíte vy. Ale vy zkrátka jste schopen tak lhát, že je to úplně neuvěřitelné. Úplně neuvěřitelné.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p8">K té migraci. K té migraci lžou o tom, že my jsme se údajně měli podílet na její pozici. Není to pravda. Je to sprostá lež. Dá se to dohledat. V září 2020 jsem k tomu před odletem jasně řekl, že jsme proti. A my jsme nedovolili, aby Evropská komise, ti úředníci, byrokrati, nikým nevolení, prosadili tu legislativu. My jsme ji zařízli. Ano, V4, 29. černa 2018 ve 4 ráno. Potom nás žalovali. A co jsme my říkali, V4? My jsme tam poslali 32 milionů euro. A znovu se ptám, pane premiére, zeptejte se, kde jsou peníze našich daňových poplatníků. Za to se měli koupit ty lodě pro libyjskou pobřežní stráž, která měla bojovat proti ilegálním... Ne, proti pašerákům, kteří vydělávají ročně 6 miliard euro, pašujou všechno. I lidi. Ano. Takže není pravda, že my jsme měli takovou pozici. Neměli. Zásadně jsme to odmítali, odmítáme to. A to řešení je jednoznačné. Lodě nesmí vyplout. A všichni ti, kteří se ještě utopí ve Středozemním moři, to je vaše zodpovědnost, pane premiére a pane ministře Rakušane, to je vaše zodpovědnost. A těch zelených fanatiků. Promigranských fanatiků, kteří chtějí zničit Evropu, kteří chtějí změnit naši kulturu, změnit náš způsob života, naše zvyky.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p9">A že se nás to netýká? No tak já myslím, že se nás to týká. Protože samozřejmě co se u nás děje? Tak můžeme se bavit o nárůstu kriminality. A že k nám nechodí? Samozřejmě, že k nám chodí. Tady vám můžu přečíst, co se stalo teď - a to je čerstvý článek: Policie zastavila na Pražském okruhu čtyři auta napěchovaná migranty. Čtyři auta plná migrantů zastavila policie v úterý ráno na Pražském okruhu, vážení spoluobčané. Posádka je podezřelá z nelegálního pašování lidí. Ano, to je fajn, že je naše policie akční. Bohužel plno policistů odchází, protože nevěří této vládě. Nevěří. Stále mluví o snižování platů a tak dále. Takže v autech se nacházelo 16 lidí. Byli zadrženi 4 převaděči. Ale přijde čas, kdy Německo bude plné a už se plní, Švédsko, Dánsko a tak dále. A potom se můžeme ptát, kde ti migranti zůstanou. Samozřejmě že se nás to týká.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p10">Pan Rakušan tvrdí, jak je to pro nás výhodné, jak je to úspěch. Já bych chtěl vědět, v čem je to úspěch? V čem? Že jste je pozval do Evropy, pane ministře nebo pane premiére? Vy jste je pozvali do Evropy. Vy jste řekli a souhlasili jste s povinnou solidaritou. Povinnou solidaritou. A co to je povinná solidarita? No to je pitomost samozřejmě, to je nesmysl. A ta komisařka, která vystupovala v České televizi, vás pochválila a řekla: Česká republika v rámci předsednictví připravila tuhle skvělou dohodu. Skvělou dohodu. Ne, to není skvělá dohoda. To je ohrožení bezpečnosti. Ohrožení bezpečnosti Evropanů, ohrožení bezpečnosti našich občanů. A vidíme, co se děje ve Francii, ve Švédsku, kde se policie bojí chodit do předměstí na banlieue Paříže a tak dále.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p11">Pan Rakušan tvrdí, že dostal nějaké 1,3 miliardy. A můžete nám říct jaké? Možná z těch peněz, co já jsem tam vybojoval s kolegy z Úřadu vlády a Ministerstva financí? 1,3 miliardy? Ty drobné? Ta almužna? Co říká - a já se k tomu dostanu, protože to bylo vystoupení na tiskové konferenci polského premiéra, který kritizoval tvrdě Evropu, Evropskou komisi, že trest za nepřijetí ilegálního migranta je 20 tisíc euro. A na Ukrajince dostalo Polsko 200 euro.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071307.htm" n="5" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb5" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio5"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T09:40:00">(9.40 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p12">Ale my jsme nedostali nic. Možná pan Rakušan si uloupl nějaké drobné z nějakého fondu nebo nevím z čeho. A přece pan premiér se vyjádřil, že když to všechno bude spočteno, a já myslím, že už to je přes 40 miliard nebo 45 miliard, tak zkrátka to pošle do Bruselu. Přitom propásl historickou šanci tyhle peníze dostat v rámci předsednictví.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p13">Jasně, solidarita, solidarita, to je o boji za české zájmy. A dneska v rámci celé Evropy, kdo tam bojuje za zájmy svých spoluobčanů? No, Polsko a Maďarsko. Český premiér nebojuje za zájmy našich občanů. A mohl to zablokovat. Ani nemusel blokovat, měl jasně říct, my tady - Polsko, Česko, Slovensko, Maďarsko - jsme přijali tolik uprchlíků a my, Česká republika chceme 45 miliard, 40 miliard. Takže nic jsme nedostali. Tak jaký úspěch? Kde je ta výjimka? A vy si myslíte, že oni k nám nepřijdou? Vždyť jsme v Schengenu, pokud to nevíte. A tady někdo se snaží říct, že vlastně ta vláda pokračuje v tom, co my jsme dělali.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p14">Ne, ne. My jsme dělali všechno pro to, a nám se to povedlo. My jsme zrušili kvóty, my jsme nedovolili tu legislativu. Viktor Orbán postavil plot roku 2015. Dneska staví ploty všichni: Řecko, Polsko, Dánsko, všichni staví ploty a dostanou na to peníze. Řekové dostali 3,4 miliardy euro. Proč, když Morawiecki zablokoval radu? A samozřejmě ti Bakalovi pisálkové psali, že Babiš je úplný idiot, protože on vlastně neví, jak to tam funguje. No Babiš ví přesně, jak to funguje, protože Babiš tam něco i dokázal. A já se k tomu dostanu. Takže proč ta Meloni jela do Varšavy? No, protože Itálie dostala 1,1 miliardy euro na ty uprchlíky, no a Morawiecki, ten si to taky vydýluje. Ano, ta solidarita, když zasedá Evropská rada a se zavřou dveře, není. Tam je boj za zájmy těch jednotlivých států a my jsme tohle dělali.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p15">Takže je to katastrofa pro Evropu. Samozřejmě to je o té kultuře, že jsou tam problémy. Koupaliště v Berlíně. Tady... Ženy lízají zmrzlinu a Syřanům to vadí, se píše v Německu. Tak představte si. Takže za chvíli tady budou nám diktovat, co všechno máme dělat, protože my máme u nás doma novou totalitu. A jejich zástupce vystoupil dneska jako první, no a druhá totalita je v Bruselu a v Evropském parlamentu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p16">Vrátím se k tomu interview pana premiéra. Pan premiér znovu zopakoval tu svoji lež a říká, že AB, to jsem já, udělal neuvěřitelný názorový obrat, jak odsouhlasil Green Deal a ještě ho tu hájil, a teď jeho největší odpůrce. Sprostá stokrát opakovaná lež pana premiéra. Takže, pane premiére, ještě jednou. Green Deal v té původní verzi byla dohoda a původní návrh Evropské komise a těch evropských fanatiků z Evropského parlamentu byl, aby každý členský stát snížil emise o 55 %. S tím my jsme společně s Polskem zásadně nesouhlasili, protože my nemáme takovou strukturu ekonomiky, ani nemáme samozřejmě na to žádné přírodní podmínky, abychom dosáhli průměru 55 %. Dánsko je na moři. Mette, to je premiérka, točí vrtule a má 70 % obnovitelných zdrojů. My jsme za to bojovali. Já jsem bojoval za to, aby nám uznali kůrovce. Lesy zničil Jurečka, nedal na to peníze. A místo toho, aby absorbovali, tak emitují CO2. Ano, to jsme tam vybojovali, to se dá všechno dohledat. Znovu to opakuji, ale já vím, že vy to budete znovu opakovat, ty lži.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p17">Takže Green Deal: Za prvé se nepodepisoval, za druhé asi pan premiér bude souhlasit s tím, že je potřeba snižovat emise kvůli naší přírodě, kvůli našim lesům, kvůli vodě, a tak dále. Ale vždycky jsme říkali, že Evropa musí donutit ostatní státy, aby taky snižovaly emise. A pokud se Spojené státy přidaly později, tak dneska jsme četli, hned dneska, minulý týden, článek o tom, že Čína postaví desítky elektráren na bázi hnědého uhlí. Takže Čína na to kašle, dovozy z Číny do Evropy se zvyšují. Ty řeči politiků, jak vlastně zdaníme nebo zavedeme clo na toto vysokoemisní zboží - nic se nepovedlo. Pan premiér tady v tom pořadu znovu lhal o Green Dealu, o migraci. A tady absolutní drzost, že jsem měl údajně Bruselu odkývat všechno, a že jsem nic neprosadil. Tak, pane premiére, to je jako nehorázná lež, sprostá lež, to je jako fakt neuvěřitelné jako... Protože pan premiér je přesvědčený lhář, on lže přesvědčivě, já už jsem o tom mluvil, jo?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p18">Takže si to pojďme říct, pane premiére. Zarazil jsem migraci společně s V4. Vy jste tu V4 rozbil. Prosadili jsme taxonomii, jádro, naše lesy, podíl na tom, že nám to započtou, že nemáme tu povinnost těch 55 %. A my jsme tedy ten Green deal, když se tomu vrátím, dotáhli do toho, že není ta povinnost pro Českou republiku. My jsme za to bojovali i přes noc s Morawieckim. Dosáhli jsme to, že jsme dostali druhé největší peníze z modernizačního fondu. Ano, z toho fondu, kde vy nejste schopen čerpat peníze, kde ministr životního prostředí, a je záhada, kdo vlastně to dal do návrhu rozpočtu, kdy měl být příjem 50 miliard modernizačního fondu? A teď už konečně pan ministr Stanjura řekl, že nic nebude. Takže my jsme vybojovali těch 600 miliard, byli jsme druzí v Evropě po Morawieckim, to je náš výsledek. Vybojovali jsme 980 miliard fondů evropských, které teď chcete dávat všem v rámci toho projektu zateplování budov, ano? Jádro. A vybojovali jsme 42 miliard navíc, ano? Bojovali jsme za to, aby emisní povolenky byly zrušeny a aby byly zastropovány. K tomu jsem psal opakovaně dopis všem premiérům, předsedkyni Evropské komise. Na to všechno jsou články v médiích. No, ale naše média, která jsou provládní, samozřejmě o tom nepíšou a nebudou o tom psát, protože jsou součástí této nové totality.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p19">Ano, 1. ledna 2023(?) konečně po dvou letech boje uznala Evropská komise, že jádro je udržitelný zdroj a plyn také. Takže pokud pan premiér lže, že my jsme ničeho nedosáhli, je to neuvěřitelné, protože on asi mluví o sobě. Jak se připravoval na to předsednictví? S Macronem se ani nepotkal pořádně. Ano, celý ten summit tady proběhl tak, že to byl vlastně Macronův summit. No, a jaký byl výsledek? Nesvolal ani jednou mimořádnou radu, kde by prosazoval zájmy Evropy, zájmy České republiky. Euro 7. Teď strašně bojují proti tomu a v rámci předsednictví? Nic. Zákaz spalovacích motorů. Pane premiére, sliboval jste, že to nedovolíte, ano? A dovolil jste. Měla ta Hubáčková ten mandát, proč hlasovala pro? Proč jste lhal? Ano. Potom samozřejmě lidi budou platit za emise z domů, z nemovitosti a aut.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071308.htm" n="6" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb6" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio6"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T09:50:00">(9.50 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p20">A to nejhorší, co vlastně se stalo, je, že vlastně vás pochválil ten nejhorší evropský politik. Ten fanatik, ten magor Timmermans, kombinace zelených komunistů, vás pochválil a řekl... když to tady někde najdu, řekl, že vlastně to bylo všechno skvělý. Když Timmermans někoho chválí, tak to bych se normálně zastřelil, kdyby mě Timmermans pochválil. A co řekl Timmermans: Chci vzdát holt českému předsednictví za skvěle odvedeno práci, ano. Pan premiér si chodil k Timmermansovi pro notičky. Za mých 35 let zkušeností, říká Timmermans, jsem neviděl předsednictví, které by bylo tak zaměřené, tak bojovné, tak orientované na výsledky jako české předsednictví. <vocal type="laughter"><desc>(Se smíchem.)</desc></vocal> Dosáhli jste historických výsledků a neměli byste na to zapomenout, ano. To je úplně neuvěřitelné. Úplně neuvěřitelné. Timmermans, který je otcem toho Green Dealu a za nás nebylo ani slovo, když se projednával Green Deal rámcově, o tom, že se zakážou auta, že lidi budou platit za emisní povolenky, že zničíme průmysl, že chceme zničit i ty krávy, že vlastně zničíme tu Evropu. Tohle je Timmermans. Chvála bohu, už odešel z Evropské komise a já doufám, že tyhle lidi, kteří chtějí zničit tu Evropu, se už v Evropě neprosadí, protože to by byla pro nás úplná, úplná katastrofa.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p21">Já se vrátím k tomu, a to jsou ty lži, které pan premiér stále opakuje, ano. Takže znovu žádám pana premiéra, aby nelhal o Green Dealu. Vy jste zradil všechno, co jste sliboval spoluobčanům před volbami, vy jste zradil sám sebe. Vy jste zradil ODS. Vy jste zradil i názory vašich europoslanců a prosazoval jste všechno, co tenhle člověk od vás chtěl. A stejně s tou migrací. Nikdy jsme nedopustili legislativu. Ano. Ale Evropa, Evropská komise, pan premiér si tam chodil pro notičky, tak všechno odsouhlasil. Já nechápu, jak může říct, že tam něco prosadil. Neprosadil nic. A všechno se to dá dohledat.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p22">Potom samozřejmě se stále lže o energetické bezpečnosti a o tom, jak to bylo s Dukovany. A tady je krásný titulek, kde vlastně tady redaktor říká: Ruská ropa může do Česka podle potřeby. No, tak fajn. Pan premiér nám řekl a sliboval, že se odstřihneme od ruské ropy, ano? Akorát to nějak nedomyslel a zjistil, že bez ruské ropy zkrátka to u nás bude velký problém. Navíc samozřejmě on nemá na to žádný vliv, ale vždycky říká, jak mu to vyhovuje. Můžeme se vrátit k inflaci, kde říkal: Inflace, může za to Babiš, potom Putin, potom ČNB a teď on zařídil tu inflaci. Stejně to bylo s ropou. Takže říkal: Ropa, nechceme. Potom zjistil, že to je průšvih, tak byl rád - a tady je k tomu článek a chtěl výjimku, ale samozřejmě nebyl schopen ji prosadit, protože nemá tu odvahu. Takže tady je titulek <kinesic type="gesture"><desc>(Ukazuje materiál.)</desc></kinesic> - Orbán napínal Evropu 26 dní, embargo na ruskou ropu schválila EU jemu na míru. Ale to je špatný titulek, i panu premiérovi na míru.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p23">Protože pan premiér - a teď já nevím, jestli skutečně on rozhoduje o dovozu ropy nebo ne. A samozřejmě nerozhoduje, ale on vždycky se pasuje do té role, že on o tom rozhoduje. Minulý rok dovezl pan premiér o 820 000 tun ruské ropy navíc, navíc. A teď nám chce namluvit, že vezme naše peníze daňových poplatníků - 1,6 miliardy z Mera, které má malý podíl v tom ropovodu TAL a že za ty peníze zkrátka bude ta soběstačnost. Tak samozřejmě je to nesmysl, je to nesmysl, protože zkrátka i ti spoluakcionáři v tom ropovodu to nechtěli. Takže to je další lež a další manipulace, kde on tvrdil, že se chce odstřihnout, potom zjistil, že nemůže, tak chtěl výjimku. Výjimku nezařídil, zařídil Orbán a ještě pan premiér drze říká, že mě nějak Orbán řídil a takovéhle nesmysly. Já jsem byl na rozdíl od vás, pane premiére, svrchovaný český premiér. A bojoval jsem za české zájmy a proto mě nesnášela ta komise, proto si vymyslela střet zájmu a proto na Orbánu vymysleli ty blbosti, protože Orbán nechtěl, aby se maďarské děti učily na základce o tom, jestli mají takový sex nebo onaký sex.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p24">A mimochodem ještě Polsko tam bylo před agresí Putina. Polsko bylo na černé listině, potom se to změnilo. Takže další věc, která je nepravda, ano? Takže suma sumárum historicky předsednictví máme jednou za třináct let. Výsledek je nula. A kdyby tam nebylo Zajíčka, který je jediný schopný z celé té party, no tak ani se nedotáhly některé věci, které byly už určeny předtím a samozřejmě potom se chlubí pan Rakušan, že dotáhl Schengen Chorvatska. No, nedotáhl. Ti čekali osm let. Takže to jsou ty věci, které tady jsou v tom prostoru a stále se to opakuje. Potom pan premiér byl v Polsku. Viděli jsme tiskovou konferenci. Ano, Morawiecki, to je lídr. Co říkal Morawiecki. Tvrdě kritizoval Evropu za nelegální migraci. Tvrdě kritizoval Evropskou komisi za to, že chce stále víc kompetencí a že vydírá některé státy přes peníze. Ano, to je jejich styl. Nejdřív členským státům vnutí peníze na to, co jim vyhovuje, hlavně na tu zelenou ideologii, ano, dálnice si musíme platit ze svého, ale něco nám dali. Pan Morawiecki tvrdě kritizoval, pan Morawiecki mluvil o tom, že zásadně nesouhlasí, aby byla porušená jednomyslnost Evropské rady.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p25">Také mluvil o tom, že výdaje na obranu by měly být mimo rozpočet. To je zajímavý návrh, mimo zadluženost myslím. To byl jasný lídr. A potom vystoupil pan premiér Fiala na tiskovce. O čem hlavně mluvil? Hlavně mluvil o Ukrajině, poněvadž pan premiér stále mluví o Ukrajině. Tato vláda má neomezené peníze pro Ukrajinu a má neomezené peníze pro obranu a nemá peníze pro důchodce a pro lidi, to nemá. Bohužel. Takže to byla velká část jeho tiskovky. Mluvil pan premiér o dopravě. To je také strašně úsměvné, když pan premiér seděl ve vládě Nečase, několik měsíců jako ministr školství a za období Nečasové vlády se postavilo kolik? 800 metrů dálnic. Nemluvě o tom, že za období ODS kilometr dálnice stál více než 500 milionů. My jsme to stáhli na 250 a proč stál 500 milionů? No tak to dobře vědí hlavně naše stavební firmy, jak to tehdy bylo ta korupce. Neuvěřitelná korupce, neuvěřitelná.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p26">I ten obchvat v Českých Budějovicích, kde teď tvrdí, že na to nemají peníze, i ten mohl místo tunelu jít po povrchu. A pan premiér o tom mluvil a teď přišel pan ministr Kupka a objevil to a slibuje, že ta páteřní dálniční síť bude za deset let.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071309.htm" n="7" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb7" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio7"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:00:00">(10.00 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p27">Také by bylo dobré, kdyby se podíval i na to, jak to mělo být. Například tady je podklad z ŘSD, kdy budou stát dálnice, ano? <kinesic type="gesture"><desc>(Ukazuje do sálu materiály.)</desc></kinesic> My jsme mluvili o tom, že se musí některé dokončit - Karlovy Vary, 2026, České Budějovice na hranici s Rakouskem, 2026 a tak dále. Takže ono to vypadá, jako bychom my nic nedělali.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p28">Když jsme nastoupili v roce 2014, tak nebyl ani zákon. Farmářka Havránková - vždyť naši předchůdci řešili Havránkovou 19 let, ano? To je ta dálnice vedle Hradce. My jsme přišli a udělali jsme nejdřív zákon, který stanovil až osminásobek za metr.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p29">Jak to bylo po revoluci? No, naši politici si nakoupili různé pozemky. Proč jde dálnice z Brna na Vídeň kolem Mikulova? To nevím, proč to nejde přes Břeclav. Můžeme se bavit - D1, Benešov nebo Tábor, proč to nedokončili a tak dále. Jasný důkaz toho, kdo věnoval dopravní infrastruktuře pozornost, je tahle tabulka o financování dopravní infrastruktury z rozpočtu SFDI. <kinesic type="gesture"><desc>(Ukazuje do sálu.)</desc></kinesic> Tady jasně vidíte, jak za této vlády, která byla ve vládě už v roce 2009, jak to klesá z 2009 až na 2014. Potom, když jsme dali do kopy legislativu, tak to začalo stoupat. Takže tato vláda se vlastně jenom chlubí naší prací a samozřejmě vymlouvá se na věci, které neexistují.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p30">Tady je vtipný ten titulek. Antibabišovský a provládní Deník N - směřování obou zemí je stejné, česko-polské spory na jednání vlády v Katovicích ustoupily do pozadí. No, určitě, stejné? Nic není stejné. Poláci nás válcují, pane premiére. Mají DPH na potraviny nula. Polák se stará, Morawiecki se stará, bojuje. Je to nejtvrdší premiér dneska. Věřte mi, já jsem tam s ním seděl čtyři roky a byl tvrdý a skutečně urputný. On tam dlouho byl ministrem financí a prosazoval proti všem zájmy Polska. Já samozřejmě jsem prosazoval zájmy České republiky. Ale to jsou věci, které pan premiér nezná.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p31">Takže směřování obou zemí. No tak, my jsme nasměrovaní už dávno. My jsme členy NATO a Evropské unie, tak já nevím co. Ale ta ekonomika, jak funguje. Ano, Polsko jede, protože tam opozice i koalice o těch strategických věcech spolu diskutují, dělají to spolu, na rozdíl od vás.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p32">Takže ta tiskovka. Lídr Morawiecki a pan premiér, který znovu mluvil o tom plynovodu Stork, což samozřejmě nechtěli kámoši pana premiéra a Poláci to taky nechtěli. Ale pan premiér o tom opakovaně mluví, že ten plynovod my jsme měli zanedbat. To je další lež, samozřejmě není to pravda, dá se to zdokumentovat. My jsme dokonce vyřídili v Bruselu peníze na ten plynovod.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p33">Tak já se znovu ptám, pane premiére, kdo to postaví z české strany? Já už jsem vám napověděl, ale už to nebudu opakovat. Proč bych vám radil, když vy jste bezradný a nevíte. Tak řekněte, kdy se začne ten plynovod stavět, kdo z české strany bude investor a kde je souhlas Polska? Polsko otevřelo plynovod, který vede z Norska na slovensko-ukrajinskou hranici a je tam. Potom mluvil pan premiér o jádru. Ano, Poláci se můžou od nás učit to jádro. Ale vy to máte připravené, ty Dukovany a Temelín, kde jste měli Rosatom, abych vám to znovu připomněl. Takže to byla ta tiskovka a člověk se nestačí divit.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p34">Potom pan Morawiecki, který je samozřejmě šikovný politik, lídr, řekl, že ten Turów je fajn. Ano, pro Polsko, ale... 24. července. Co je dneska? 26. července, dneska je středa. Takže v pondělí - stěna na zadržení vody u Turówa funguje, potvrdily vrty. Ale pro Polsko, z Česka voda stále mizí. Já jsem to nechtěl podepsat, protože to bylo nevýhodné pro Českou republiku, nevýhodné, jo. Takže Poláci se vám vysmáli, pane premiére, natřeli si vás na chleba a vy, protože zkrátka nemáte tu odvahu, jste udělal špatný deal pro Českou republiku, pro Liberecko, protože zkrátka našim lidem tam voda stále odchází. Tady se píše, že to funguje na polské straně, ale u nás to nefunguje, no.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p35">To je vaše dílo. My jsme s tím nesouhlasili. Nedostal jste za to vůbec nic. Já rozumím tomu, že v Polsku je před volbami a že tam demonstrativně - myslím, že tam byl i Katczinsky v tom dole, byl tam i pan premiér Morawiecki - a řekli, že se bude těžit a nás vůbec nezajímá, co říká Brusel. Mě to taky nezajímá, ale tuto vládu to zajímá, ta si chodí pro notičky, ano? Takže Morawiecki řekl, budeme těžit minimálně do roku 2044.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p36">Tato vláda řekla, 2033 konec bez ohledu na to, jestli Dukovany budou v provozu nebo nebudou a ještě zakazuje vlastně lidem kupovat si kotle na uhlí, jo. Takže všechno dělají proti lidem. Česká republika po nástupu této vlády je na straně federalistů, ano? Vždyť ten zbytečný ministr pro EU říká, že všechno dáme do Bruselu, oni nás budou řídit, ti zelený šílenci, ti magoři, Timmermans a spol. Takže nehájí suverenitu České republiky pan premiér, nehájí.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p37">Potom bylo Colours of Ostrava. Tam jsem kdysi chodil, dokonce jsme to sponzorovali. Dneska - teď nemluvím o těch kapelách, co tam vystoupily, ale o tom, že to je zkrátka dneska politický festival. Já si pamatuji, myslím, že v roce 2016, kdy už tam byl ten Meltingpot, jo. Já jako ministr financí jsem byl v hledišti a jen tak jsem to pozoroval a tam samozřejmě mluvili o Babišovi, EET. Když jsem se přihlásil, tak všichni byli v šoku, že tam jsem.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p38">Ale tehdy to bylo ještě, že samozřejmě jsme byli ve vládě a měli jsme tam skvělého primátora z Ostravy, který tam dával... no tak, šlo o prachy, o co jiného, jako vždycky. No a teď bylo velké pozdvižení, že tam někoho kontrolovali, co má na sobě, nebo ne. Ale o to nejde. Samozřejmě nová totalita se prezentovala v plné síle. Vystoupil pan prezident a potom přišlo finále, pan premiér vystoupil na Meltingpotu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p39">Já bych se chtěl zeptat naší vlády, jestli a kam vlastně dává ty peníze z toho projektu SYRI. To je projekt této nové totality, který uvolní 600 milionů korun na pět let. Je pravda, že to vzniklo ještě za covidu, ale nikdy to nebylo zneužíváno na politické cíle. My máme informace, že zkrátka tento projekt má dostat, nevím, 180 milionů korun tento rok. Z tohoto projektu se platí údajně různá vlivová média. Například dneska takový ten iROZHLAS, který je největší Antibabiš. Údajně tam platily nějaký průzkum.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071310.htm" n="8" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb8" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio8"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:10:00">(10.10 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p40">A bylo by zajímavé vědět, protože tato vláda nemá žádné skrupule, tahle vláda brutálně uplácí i média, oni normálně dělají kampaně za desítky milionů, aby oznámili občanům, že eRecept - což je naše dílo - že tím se chlubí a další věci. Takže by bylo zajímavé, jestli ten Melting pot - a tam vystupovali, samozřejmě, všechny podcasty, ti takzvaní nezávisli politologové a antibabišovští komentátoři - no a přišel pan premiér. Tak co nám sdělil pan premiér v rámci panelu Kreativní Česko?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p41">Česko jako brand. Ano, Česko byl brand. Baťa je brand, za první republiky, za Masaryka jsme byli brand. A měli jsme plno skvělých značek, které vy jste po revoluci zničili, ty fabriky. A pan premiér říká - Česká republika by měla patřit mezi deset nejúspěšnějších zemí světa. No, představte si to.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p42">A když jsme mu to předali v prosinci 2021, tak jsme byli, pane premiére, na devátém místě <note type="comment">(nejvíce)</note> prosperujících zemí v Evropské unii. No, a vy jste klesl. Vy jste na místě dvanáct. Tak co se děje? My jsme byli v té desítce. Vy jste dvanáct. A bude hůř, protože zkrátka vy ničíte tuto zemi. Takže pan premiér nám říká - to znamená, že by měla být ekonomicky rozvinutá, zdravá země - ano - která se vyznačuje sociální soudržností - no, to fakt, ta vaše sociální soudržnost, to vidíme, jak Jurečka bere důchodcům peníze - a která po všech stránkách dobře se rozvíjí.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p43">Je důležité, aby tuto vizi sdílela širší skupina lidí nejen napříč politickým spektrem. Ano, určitě, my jsme vždycky bojovali za to, abychom byli hrdí na naší zemi, na naši vlast. A aby to měla velká část společnosti. No, tak já nevím - dělá si srandu pan premiér? Vždyť my jsme... za naší vlády a my jsme bohužel mohli vládnout jen dva roky, do roku 2019, potom byl covid, který měl násobně horší dopad na naši ekonomiku a život lidí než ta Ukrajina, na kterou se stále vymlouváte. Jaký měla dopad Ukrajina? Na energie? Jo, ale to je vaše chyba, že jste nezastropovali cenu elektřiny u výrobců! Že nás to stálo, ti Ukrajinci, 85 miliard? Fajn. Dobře. Tak to řekněte.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p44">Nás stál covid 450! A všichni vědí, kam ty peníze šly. Stouply úspory lidem o 900 miliard, snižovali jsme daně a tak dále. Takže pan premiér si dělá asi srandu, ne? No, potom říká - nemáme dobrou dopravní infrastrukturu. No a co dělala ODS po revoluci? Proč jste si nevzali nějakého poradce? Proč nemáme rychlovlaky? Proč? Teď jste přišli, že pan ministr Kupka, který aspoň nějak komunikuje s Havlíčkem, že objevil Ameriku, že bude ta páteřní dálniční... a kde jste byli předtím do roku 2013, za vaší vlády, kde jste seděl s Nečasem? Osm set metrů? Protože to byla korupce! <note type="comment">(Zvýšeným hlasem.)</note> Protože jste měli opoziční smlouvu! A potom přišel Bárta a myslel si, že taky udělal nějaké kšefty. No, neudělal, protože ty stavební firmy řekly "ne". Ne. Jasně, nejsou důkazy. Ale víme, jak to bylo, protože my s nimi mluvíme.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p45">Takže dopravní infrastruktura - říká pan premiér. A potom pan premiér připomněl problém energetiky. Máme jaderné elektrárny, máme uhelné a jsme země, která je schopna vyvážet elektřinu. No, to je super, ne? Tak minulý rok jsme vyvezli třikrát víc elektřiny. A ještě jednou, vážení spoluobčané - víte, kolik platí Slováci za megawatt na Slovensku? Teď to ta nová úřednická vláda prodloužila... 1 500 korun. Znovu si to spočítejte. Máme nejdražší elektřinu, nejdražší. To zastropování, to byla sranda, ne? To si normálně dělají srandu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p46">Máme stále nejdražší elektřinu a pan ministr Síkela nám stále říká, že máme plné zásobníky plynu. No, super. Ještě nám zkuste říct, za kolik to ten ČEZ nakoupil, ten plyn, a za kolik to prodal. To by bylo strašně zajímavé vědět, kolik jste na tom prodrbali peněz. Takže energetika. Ano, my vyvážíme všude - Rakousko, Slovensko, vyvážíme, ano, na to Slovensko, kde lidi mají násobně, třikrát levnější elektřinu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p47">A to byl celý problém inflace, kterou jste nezvládli. Vy jste i dokonce vyvolávali tu inflaci tím, že jste strašili, stále, ano. Jediný nezávislý ekonom pro mě je profesor Švejnar. Všichni ostatní, ti vaši experti, je potřeba se podívat, kdo je platí, odkud přišli a kde byli. Provládní, provládní, dokonce jeden poradce tvrdí, že co si to vlastně naši lidi, spoluobčané, dovolují - jezdí na dovolené? No, to je ale drzost. Ne? Nejlepší <note type="comment">(by)</note> bylo asi porazit tu inflaci tak - všichni budou doma, nebudeme ani jíst, nebudeme nikam chodit a potom, to by se vám líbilo, 20 % nezaměstnanosti. Takže pan premiér mluvil o energetice, že jsme zapomněli, že svět se vyvíjí. No, to je pravda, no, jinak se staneme zemí... Takže ono je to jak ve špatném filmu, co tady pan premiér povídá.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p48">Potom se diskuse vedla o budoucnosti autoprůmyslu. No, představte si. Musíme dělat všechno pro to, aby jeho proměna, která je nezbytná, dopadla dobře. Moje představa je, že bychom na českém území měli vlastně všechno, co potřebujeme pro moderní automobilový průmysl... a základních surovin, jako je třeba dnes lithium pro baterie - ano, pane premiére, my jsme vám to lithium, které chtěli ukrást Bakalovci zaparkovali, máte ho na ČEZu - ale prosím vás, já už jsem vám říkal opakovaně, že tu gigafactory... ukažte papír od Volkswagenu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p49">Vždyť Volkswagen oznámil, že jde do Ameriky, tam dostane šílené miliardy v dolarech, aby postavil gigafactory. Proč stále trváte na gigafactory? Já chápu, že někdo za 7,5 miliardy chce zničit tu dráhu, letištní, toho letiště Líně, co zašantročil zakladatel TOP 09, pronajal to na padesát let a <vocal type="speaking"><desc>(nedostanou?)</desc></vocal> ani korunu. Tady je paní ministryně Černochová, ano? A já říkám, je to letiště certifikované NATO, tak ta dráha zkrátka tam má zůstat.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p50">Ještě jsem četl, že ekologické zátěže - tam se taky kradlo do roku 2014, než jsem nastoupil na Ministerstvo financí. My jsme zlevnili ty zakázky čtyřikrát. Pamatujete na ten megatunel, 100 miliard, co chtěli ukrást, těch ekologických zakázek? Ale o tom samozřejmě média nepíšou, protože jsou součástí této nové totality. Takže budoucnost autoprůmyslu... Volkswagen řekl, že jde s gigafactory do Ameriky, Macron otevřel jednu gigafactory, údajně v Dunkerque chce postavit druhou za 5,7 miliardy euro a Evropa mu dá na to 1,5 miliardy euro, údajně.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p51">A hlavně, pane premiére, vy jste slíbil, že nedovolíte zákaz výroby aut se spalovacím motorem. A lhal jste zase. Zase jste lhal. A já nevím, proč ti fanatici v Evropě nám mají přikazovat, v jakém autě máme jezdit. Proč? Syntetická paliva - sprostá lež. Neexistují. Jsou tři laboratoře na světě, kde jsou. A pane premiére, dejte si udělat monitoring elektroaut.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p52">Tak vám řeknu teď jeden příběh. Na pumpu, nejhezčí pumpa v Evropě - to víte, kde je, jak se zabočuje do Průhonic - přijel jeden pán a zaparkoval na místě pro invalidy. A vedoucí jde za ním a říká - tady nemůžete parkovat. A on otevře kufr, vytáhne berle, vyhrne si košili a celou páteř má stehy, nevybrané. A začne vyprávět příběh. Porsche Taycan jede po dálnici a najednou ze sedadla kouř. Auto začíná hořet. Tak se vyděsil a brzdí. Ale auto přidává, jede sto osmdesát. A skončí nakonec, jinak by se zabil, v hasičské nádrži.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p53">Když mi to tam vyprávěli, tak <note type="comment">(říkám?)</note>, no, on určitě kecá. No on nekecá. Udělejte si monitoring deníků a tam to auto je skutečně pod vodou. A teď stále vidíme, jak ty Tesly hoří. Viděl jsem na Instagramu, jak jedna Tesla jede - v Číně - jede stále rychleji, dvě stě padesát, asi šest obcí - to video, je to tam vidět - a nakonec skončí <note type="comment">(ve sloupu?)</note>. Tři mrtví. Takže ta elektroauta - to jste nám vtloukli do hlavy - která se vyrábí v Číně za půlku.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071311.htm" n="9" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb9" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio9"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:20:00">(10.20 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u24.p54">Já to nechci, ta elektroauta! Vždyť automobilky investovaly miliardy eur do nižší spotřeby, do emisí. A toto všechno se hodilo přes palubu, protože přišli tito zelení magoři. A to není program, to je ideologie, to ideologie. A o tom jsem už mluvil. Ano. V Německu Angela Merkelová chtěla vyhrát volby proti zeleným v Hesensku. Tak zakázala jádro. Tam to začalo! Tam to začalo, tam začala zkáza evropského průmyslu, protože Merkelová si myslela, že do Německa přijde tsunami jako v Japonsku. No, nepřijde, nepřijde. Takže to je ten autoprůmysl. No a co řekl ten Volkswagen? Že v Čechách budeme vyrábět jenom spalovací motory. No, to je divné, ne? Když tedy, takže to elektro bude pryč, fajn, tak já jen říkám, pane premiére, pohlídejte si to, aby ten Volkswagen nepřijel jeden den, naloží tu Škodovku na vagony a ty roboty někam odveze. Když už mluvíte o automobilovém průmyslu. Vždyť vy jste k tomu vůbec nepřispěl, vy jste lhal. Vy jste normálně lhal. A vy normálně se tváříte - kdybyste se omluvil a řekl, no, ta Hubáčková nemluví anglicky, vlastně nevěděla, co, potom tam brečela, zkrátka to podělala stejně, jako to podělal Rakušan...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředsedkyně PSP Olga Richterová</note>
            <u who="#OlgaRichterova.1985" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u25" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071311.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u25.p1">Prosím o výrazivo v mezích slušnosti. Děkuji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Andrej Babiš</note>
            <u who="#AndrejBabis.1954" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071311.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p1">Ano. Nezvládla to. Už máte ten seznam od paní Kovářové, abychom věděli ta slova? Ale váš kolega píše na Twitter K, víte, já jsem mluvil jenom P, víte, váš šéf strany. Říkal o Kalouskovi, že je ko tečka, tečka, tečka. No, takže kde jsme to byli? Automobilový průmysl? Ne? O tom to bylo, že pan premiér říká, ale nedělá pro to nic, nedělá pro to nic, takže znovu jste to nezvládl, pane premiére.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p2">Takže potom říkal pan premiér na meltingpotu a že v naší společnosti máme jeden problém, a to ten, že se podceňujeme a nevidíme se spravedlivě, když řeknu, že budeme patřit mezi deset nejúspěšnějších zemí světa, tak se spousta lidí směje, ale je to reálné? Ano, pane premiére, spousta lidí se směje, když to říkáte vy! My jsme tam byli v Evropě mezi deseti nejlepšími, ano. Potom - patříme mezi nejbezpečnější země světa, no, představte... Nepatřili jsme, pane premiére, za nás, ještě v roce 2021 jsme byli na sedmém místě, teď jsme na dvanáctém. Kriminalita dramaticky stoupá, jsou tady ruskojazyčné mafie. Ano, a pan ministr vnitra s tím nic nedělá. No, proč? Protože jste oznámili, že budete snižovat platy, tak co ti policisté udělali? No, tak samozřejmě odcházejí. Nejbezpečnější země, která má v Evropě nejlepší zdravotní systém. Ano, máme ministra, vy jste přišli a vzali jste zdravotním pojišťovnám 14 miliard. Zničili jste všechny naše projekty. Národní boj proti rakovině, dneska znovu v Čechách zemře 75 lidí a onemocní 200 lidí na rakovinu. Zničili jste reformu psychiatrické péče. Nejsou žádné léky. Včera jsem zase sháněl nějaký lék pro jednu paní, která má leukémii. Tady se píše, kde to mám, že ten Endiaron bude až v lednu! Příští rok. Nebudu to rozvádět. Ale doporučuji v Egyptě nejíst jahody, tam údajně to hnojí tou močůvkou. <note type="comment">(Ministryně Černochová z místa doporučuje jiný lék.)</note> Jak se to jmenuje? <note type="comment">(Předsedající: Prosím...)</note> Tak paní ministryně říká, že je nějaký Antinal, tak to neznám, ale to je doporučení. Prosím? Já v Egyptě</seg>
               <note type="comment">(Předsedající: Prosím, na mikrofon.)</note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p3">Nejlepší zdravotní systém, ano, my máme nejlepší lékaře skutečně a oni si zaslouží ty investice, které my jsme připravili. Pane premiére, vy jste z Brna, i ten Źluťák, jediná onkologická nemocnice, i tam jsme prosadili ten pavilon prevence za miliardu. A co ta porodnice v Brně a Svatá Anna? A popáleninový pavilon Královské Vinohrady a koncentrace Fakultní nemocnice a tak dále. Takže stačilo mi, když na konferenci o zdravotnictví pan ministr Stanjura řekl, že zdravotnictví nemá prioritu. A proto jsem už opakovaně prosil, že paní ministryně Černochová splnila svoji misi, máme 2 %, máme smlouvu, aby šla a udělala něco pro občany České republiky. Aby se stala ministryní zdravotnictví a ona si ty peníze tam potom vykřičí. No a já vám budu radit zdarma, paní ministryně. Všechny ty projekty, co jsme měli, které jsou důležité pro lidi, protože zdraví je na prvním místě, tak by bylo fajn, kdyby konečně tato vláda věnovala zdravotnictví nějakou pozornost. Máme nejlepší zdravotní systém, ano.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p4">Kdo se stará o to zdravotnictví mimo stát? No, samozřejmě hejtmani. Podívejte se na Krajskou zdravotní v Ústeckém kraji, to je dneska největší uskupení zdravotnické v Čechách. I Jihočeský kraj funguje. A React-EU, kde jsme bojovali o ty peníze a protlačili jsme 22 miliard pro všechny nemocnice bez ohledu na to, jestli tam vládne nějaká strana, nebo nevládne. Ano. I v Nymburce dostali 150 milionů a doufejme, že to všechno vyčerpáte. Takže pan premiér tam vystoupil na tom meltingpotu a mluvil o těch plánech, ale dělá něco úplně jiného.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p5">Takže ta bilance této vlády, která tam ještě není ani pořádně dva roky, zadlužení, zase jste klesli, pane premiére. My jsme vám to předali, byli jsme šestí. Vy jste klesl na osmé místo a teď znovu na deváté místo jste klesl. Takže my jako opozice stále musíme vyvracet ty lži. Je to samozřejmě velice těžké, protože ta média vám nahrávají. Ty servilní rozhovory, neskutečné. Já jsem teď i točil video, když mě tady minulý týden pronásledoval jeden redaktor z Deníku N lex Babiš 2, že Babiš nemá mít média, tak jsem teď točil video o sobotním vydání Lidovek. Kolik článků tam manipuluje proti nám. To patří do toho fondu. A nebudu se vracet k prezidentské kampani, kde vycházely články v Lidovkách, že Babiš nemůže být prezident. Však to je v pohodě a nic se neděje. Lidi si zvolili, lidi mají. Takže těch věcí...</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p6">Takže pokud tady vystupuje pan poslanec Jakob ráno a říká, že my budeme obstruovat, ne, my tady využíváme ten prostor a já tady nečtu žádné knížky ani zákony, abychom sdělili lidem náš názor, protože my už to nemáme kde sdělit. Nemáme! Když jdeme do médií, tak samozřejmě tam nám skáčou do řeči, tak aspoň tady a můžeme samozřejmě na sítích, to děláme. A s úžasem jenom konstatujeme, jak pan premiér tady píše: Inflace klesá, jsme na dobré cestě, nesmíme ale polevit. Takže pan premiér vlastně říká, že všechny ceny v České republice určuje on.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p7">Já bych tady mohl číst všechny ty lži pana premiéra od roku 2020. Tam říkal 22. 12.: Jsem pro snižování daní za jakýchkoliv okolností a s jakoukoliv záminkou z jakéhokoliv důvodu a kdykoliv, kdy je to možné. To je citát slavného ekonoma Miltona Friedmana a tak dále. Takže stále říkal, že nebude zvyšovat daně, že ušetří, mluvil. Norský plyn, taky lež a další věci, tak mohl bych to tady číst dlouho, ale to bych tedy obstruoval.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p8">Já myslím, že všichni vědí a měli by vědět, že tato vláda, která za to své období de facto pro lidi neudělala téměř nic, je skutečně vláda lží. Lžou stále a za podpory samozřejmě těch různých vybraných médií. Ale lidi nejsou slepí, oni to vidí, ty otázky, vidí ten dvojí metr.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071312.htm" n="10" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb10" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio10"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:30:00">(10.30 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p9">A já už jsem o tom mluvil, co se dneska děje mezi lidmi, jaké jsou problémy s nedoplatky za energie. Ano, a teď jsme četli samoživitelky. Ano, za naší vlády jsme prosadili, aby vláda, i když samozřejmě to byla velká debata, že by měl stát pomoct samoživitelkám, když tedy ten otec jejich společných dětí neplatí, což je úplně absurdní, že stát na to nedosáhne, ale aspoň něco se udělalo. Teď se to má prodlužovat, takže uvidíme, co z toho bude.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p10">Ale tahle vláda nemá vlastně žádný program. Nikdo se neptá vlády, jaký máte vlastně program? Programové prohlášení vlády bylo jedno, potom jste ho trošku upravili. Nikdo neví. Nikdo. Balíček nebyl v programu. Takže rozpočet - samozřejmě ty návrhy jsou úplně šílené. Tahle vláda vůbec neví, co je to sport, rekonstrukce památek atd. A hlavně teď, když je sucho, tak my jsme nastartovali boj se suchem. My jsme podpořili od roku 2014 do 2021 21 tisíc projektů v celkové hodnotě 17 miliard a alespoň jeden podpořený projekt zaměřený na řešení sucha najdeme v každé druhé obci v České republice. Vznikly tisíce projektů. Spustili jsme celonárodní program Sázíme budoucnost na výsadbu stromů - čtyři miliony stromů mimo les, stovky milionů sazenic jsme udělali, vznikly nové tůně, mokřady, rybníky. Ano, ty rybníky, kde teď koalice navrhuje nulovou daň, protože ti šlechtici mají ty rybníky, tak rozumím tomu. A ještě strašně pikantní je to, když tady vystupoval pan ministr financí, a řekl, že ty rybníky není možné zkontrolovat. A hned vyšel článek, asi náhoda, že nějakého auditora z Ministerstva financí, který odhalil podvody na dotacích na rybníky, nějakým způsobem odstranili nebo nedovolili, aby v podstatě v tom pokračoval.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p11">Takže vrátím se k té vodě. Od roku 2016 jsme zrealizovali 480 projektů na posílení zdrojů pitné vody. Zajistili jsme tak pitnou vodu pro 300 tisíc obyvatel. Dešťovka. Pamatujete? Deset tisíc projektů, 2 000 domovních čistíren odpadních vod, 200 vodovodů atd. Toto všechno jsme dělali. A co jsme měli ve volebním programu? My jsme měli, že zajistíme nové zdroje kvalitní pitné vody pro dalších 500 tisíc lidí, podpoříme projekty na lepší hospodaření s vodou v dalších 750 obcích. Dešťovka. A my jsme připravili nové vodní nádrže. Vždyť tady se nepostavila ani jedna přehrada od revoluce. Ano? Nové Heřmínovy, Vlachovice, Skalička, Kryry, Senomaty, Šanov. A to jsou projekty v místech, kde je nedostatek zdrojů pitné vody. A vláda? Tato vláda, nejhorší vláda v historii naší země, v programovém prohlášení přiznala, že nebude podporovat výstavbu nových vodních nádrží. Slyšíte dobře, vážení spoluobčané! Fialova vláda nechce podporovat nové vodní nádrže. Pouze, a to jen ve výjimečných případech vodárenských, tedy pro účely pitné vody. Takže to je podle nás zásadní chyba. Takže ani v tom boji proti suchu tato vláda zkrátka nedělá nic. A a o zemědělství a potravinářství ani radši mluvit nebudu, protože to zazdili hned po revoluci, a proto to tady máme, jak to máme.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p12">Takže naši důchodci. Jsou analýzy, podpůrné analýzy, jak se mají dobře údajně. Tak já nevím. To navýšení bylo ze zákona, vám se to nelíbilo a není v takové výši, jako byla inflace. A tady je článek z 3. května: Přibývá lidí s dluhy po splatnosti. Nejhůře jsou na tom důchodci. Ano, důchodci. Tady se vytváří situace, tato vláda vytváří nepřátelské prostředí proti důchodcům. Vycházejí články, že vlastně důchodci mají dost. Ale my, když jsme byli ve vládě, tak jsme samozřejmě podporovali mladé rodiny. Vždyť i v té vládě s KDU-ČSL jsme snižovali daňovou zátěž pro manželské páry podle toho, kolik měly dětí. Na to už všichni zapomněli. Ano. Jim nechtějí přidat, ale církve samozřejmě mají inflační doložku, takže dostanou osm miliard. Takže tady to byl průzkum, společnost KRUK, a upozorňují na to, že je to závažný problém - dluhy po splatnosti, a největší podíl, 50 % dluhů po splatnosti přesahující 100 tisíc korun, mají lidé v nejvyšší věkové kategorii 65 a více. Sto tisíc korun! Důchodci. Tak to je samozřejmě obrovská částka pro důchodce.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p13">Inflace a obecně nepříznivá ekonomická situace vedou k meziročnímu zvýšení podílu lidí, kteří nezvládají pravidelně splácet své závazky. Alarmující je především vysoký podíl lidí v důchodovém věku atd. Takže tohle všechno je na stole. Je to podle mě skandální, že máme poprvé v historii naší země ministra práce a sociálních věcí, který chodí a přesvědčuje, že musíme důchodcům vzít peníze.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p14">Takže nová totalita nás dneska zase převálcuje, zase budou tvrdit, jak nám umožnili tady vystupovat. Já jsem tady minulý týden znovu opakoval, že celý ten daňový balíček je zbytečný, že jsme si měli jít radši vzít neplacené volno a vrátit se v září, protože my ani nevíme vlastně, co se stane potom v září, jak se to bude měnit, jaký bude rozpočet atd. Takže ať se nám nikdo nediví, že když - a zatím tady ještě můžeme mluvit, i když ty náznaky, že ani to nám nedovolí, to využijeme a nejsou to obstrukce. Já jsem tady nic nečetl. Většinou mluvím spatra, protože jsem to zažil, prožil, byl jsem u toho. Ano, a byl jsem člověk, který řídil tu vládu - řídil tu vládu, i když to nebylo jednoduché za platného zákona o státní službě, kde státní tajemníci často měli větší kompetenci než ministr.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u26.p15">Takže my jsme zásadně proti okrádání důchodců, my jsme zásadně proti navyšování daní. My jsme vám jasně řekli, co máte dělat, a největší ozdravný balíček by byl, kdybyste to zabalili a předali lidem, kteří to umí. A my jsme dokázali ve vládě, že to umíme. Děkuji za pozornost.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Potlesk poslanců hnutí ANO 2011.)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">Místopředseda PSP Karel Havlíček</note>
            <u who="#KarelHavlicek.1969" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u27" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071312.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u27.p1">Děkuji a prosím pana místopředsedu vlády Mariana Jurečku. Mezitím využiji chvíle a přečtu omluvy. Pan poslanec Havránek - celý jednací den z pracovních důvodů, pan poslanec Šimon Heller bere zpět svou omluvu po celý jednací den, která byla z osobních důvodů, a předtím zde byla právě od pana poslance Šimona Hellera ta omluva. Pane vicepremiére, můžete.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředseda vlády, ministr práce a sociálních věcí ČR Marian Jurečka</note>
            <u who="#MarianJurecka.1981" ana="#guest" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u28" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071312.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u28.p1">Děkuji. Dobré dopoledne, vážený pane místopředsedo, kolegyně, kolegové. Já jsem původně chtěl ve svém vystoupení hovořit jenom k novele, kterou nyní projednáváme, ale třeba i reagovat na to, co teď zhruba hodinu zaznívalo od pana předřečníka Andreje Babiše, ale já budu velmi stručný pro to, aby byl opravdu prostor také, aby tady, jak říkal i Tomio Okamura, mohli poslankyně a poslanci třeba načíst a přednést i své návrhy, které tady mají k tomuto tisku, ale dovolím si stručně zrekapitulovat, když tady zaznívaly výroky o tom, že tady je nějaká nová totalita, nová doba a podobně. Chci připomenout, že když jsem byl v té vládě, o které tady mluvil pan Andrej Babiš, kdy se tady jednalo tak dlouho například o EET, tak jsme tenkrát také sledovali a počítali celkové hodiny rozpravy, které opravdu byly. Něco jiného je ten bod otevřít na hodinu, ale když jsme počítali kumulovaně ten součet, tak se podobá ta současná situace, i té předchozí. Jsme zhruba ve stejných intencích, kolik hodin opravdu reálně se Sněmovna věnovala tomu projednávání, tomu tisku tehdy i dnes, takže není to tak, že bychom mohli srovnávat, že tehdy to časově trvalo z hlediska dnů jinak. Je klíčové to, kolik hodin opravdu, reálně se tomu Sněmovna věnovala.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u28.p2">Já si dovolím jenom tady připomenout, že v prvním čtení tady bylo 41 vystoupení, v druhém čtení bylo 90 vystoupení a ve třetím čtení zatím vystoupilo 55 vystupujících, tedy celkem 186 vystupujících za všechna tato tři čtení.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071313.htm" n="11" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb11" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio11"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:40:00">(10.40 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u28.p3">Toto třetí čtení už trvá třetí jednací den, což rozhodně nebývá obvyklé a když to sečtu, tak je to zhruba - nějakých 70 % z těch vystoupení byla vystoupení kolegů z opozice. Já jsem se snažil opravdu v rámci obecné rozpravy vždy v prvním i v druhém čtení reagovat. Ve třetím čtení samozřejmě jsem připraven před závěrem rozpravy také reagovat. A připomínám, že to první čtení před bodem, než se otevřel, trvalo 7 hodin, to byly poměrně dlouhé obstrukční projevy. V tom samotném bodu první čtení jsme doprojednávali 6 hodin. To druhé čtení zase před bodem - ta debata s přednostními právy, to byly tři a tři čtvrtě hodiny. Ten samotný bod potom více jak 8 hodin. A ve třetím čtení jsme už teď v situaci, kdy před tím samotným bodem už se hovořilo více jak 5 hodin a samotná rozprava k tomu bodu, který byl otevřen, trvala skoro 5 hodin. Takže nemůže tady zaznívat argument, že tady není prostor pro vystupování, ten si myslím, že tady je. A proto, abych nezdržoval, tak já už poděkuji za pozornost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Místopředseda PSP Karel Havlíček</note>
            <u who="#KarelHavlicek.1969" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u29" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071313.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u29.p1">Děkuji. Další přihlášenou s přednostním právem je paní předsedkyně Schillerová. Máte slovo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslankyně Alena Schillerová</note>
            <u who="#AlenaSchillerova.1964" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071313.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p1">Děkuji za slovo. Pane místopředsedo, vážené kolegyně, vážení kolegové, tak já přiznávám, že jsem dnes velmi konsternována a zklamána tím, co se děje v Poslanecké sněmovně. Prostě pětikoalice, která si je vědoma své sto osmičky, se chová neskutečně bohorovně a arogantně. V médiích už jsme od pátku slyšeli oznámené plánované omezení práva opozice vyjádřit svůj názor, a to je pro mě ukázkovým projevem arogance moci.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p2">Dnes, kdy se má schvalovat, tedy naprosto natvrdo schvalovat, aniž bychom dostali prostor k tomu, abychom se vyjádřili, všichni ti, kteří se vyjádřit chceme, takže dnes ta natvrdo a na sílu schválená navrhovaná úprava základních parametrů penzijního systému negativně ovlivní život zhruba 2,8 milionu, čili necelých třech milionů českých důchodců a statisíců občanů v předdůchodovém věku. Takže dopad této novely na život seniorů skutečně není zanedbatelný. Změna výpočtu valorizací spolu s ostatními úpravami jsou zásadními právními úpravami, které povedou k osekání budoucích penzí. Jenže vám se nad tím dnes nechce diskutovat. Vy už totiž nemáte náladu. A proč nechcete diskutovat?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p3">Vážení kolegové, nenalhávejme si nic, přiznejme si, co je tady zřejmé. Poslanci vládní pětikoalice tady pomalu sedí zabaleni a připraveni na dovolenou. Jenom dík, že nenechali své kufry plné opalovacích krémů v předsálí.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Potlesk z řad ANO.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p4">Poslanci pětikoalice si tady již představují, jak se budou opalovat na písečných plážích s mojitem v ruce a poslední, na co myslí a čím si <note type="comment">(ne?)</note>nechají pokazit své cestovatelské plány, jsou čeští důchodci. Co jsme tady slyšeli ráno od pana předsedy Jakoba? Jak máme mluvit, dokonce nám kvalifikoval, co je obstrukce a co není obstrukce. Na hodiny nám to změřil, kolik hodin bylo obstrukcí a kolik hodin obstrukce nebyly. To bych chtěla vidět, podle čeho to poměřoval. Z čeho vycházel. Dokonce nám říkal, co započetli do celkového času a co nezapočetli do celkového času. Dokonce prostě nám říkal, jak kdo má mluvit a jak se máme chovat korektně například při faktických poznámkách. Korektní faktické poznámky. Co nám ještě budete normovat, poslanci pětikoalice? Vládní poslanci! Co?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p5">A že to byly, nebo nebyly obstrukční projevy, pane místopředsedo vlády a ministře práce a sociálních věcí Jurečko? Že byly, nebyly? Že co nám má stačit, nás poučujete? Kolik času máme mít na to či na ono?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p6">No, já vám připomenu to EET, jen co se ještě posunu ve svém projevu dále. Prostě nová doba. Nová doba! Pětikoalice nám normuje, co a jak dlouho máme říkat. A že jsem zavetovala jménem dvou poslaneckých klubů ANO a SPD - že jsem zavetovala jednání po 14. hodině? No, bodejť bych to nezavetovala. Copak my vám budeme pomáhat se zákonem, který bytostně - proti kterému bytostně vystupujeme? Se kterým bytostně nesouhlasíme? No, to snad si nemyslíte, že jsme tak hloupí. Proč bychom to dělali? <kinesic type="applause"><desc>(Potlesk z řad ANO.)</desc></kinesic> Proč bychom to dělali našim důchodcům?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p7">Je to o to bizarnější, že jsou to ti samí poslanci, kteří neustále tvrdí, že předložili důchodovou reformu. Já dnes projednávanou novelu zákona velice dobře znám, vím do podrobností, co je její podstatou. To je zřejmé a je jasné, že jde o pouhé parametrické změny, které mají připravit české důchodce o finanční prostředky. Asociální vláda Petra Fialy si opakovaně vybírá důchodce za své terče. Protože penzisté prostě nevyjdou do ulic, nezačnou hromadně protestovat. Navrhované změny povedou k tomu, že životní úroveň penzistů bude postupně zaostávat za životní úrovní zbytku populace. Toto jsou fakta! Ale kdybych skutečně byla tak naivní a uvěřila vašemu PR a marketingu všech těch dobře placených poradců, kterými se vaše ministerstva hemží, začala bych mít dojem, že jste předložili zcela zásadní reformu celého systému a vzhledem k tomu bych očekávala, že parlamentní diskuse by pro vás měla být o to důležitější. Opět nic.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p8">Za zcela nepřijatelné považuji, že samotná řečnická doba nám byla omezena ještě dříve, než vystoupil vůbec první poslanec. Podívejme se na pár čísel. Projednávání bylo zahájeno 8. 6. 2023, a tedy od zahájení uběhlo pouze 47 dní. A co je ještě důležitější, probíhalo pouze v pěti dnech. A dnes začínáme den šestý. Pokud se podíváme na počty řečníků, z vládních stran vystoupilo celkem 43 řečníků a ze stran opozice 85, tedy de facto jenom dvakrát více, a to ve všech čteních. Z těchto čísel je zcela zřejmé, že opozice neobstruuje, pouze fakticky diskutuje nad právní úpravou, s kterou zásadně nesouhlasí. Například v prvním čtení vystoupilo z opozice pouze 26 řečníků, což jasně ilustruje, že jsme se k problematice vyjádřili pouze někteří poslanci. Jenom samotné hnutí ANO, kdyby chtělo obstruovat, tak má mnohem větší sílu ve Sněmovně. Navíc je zcela zřejmé, že se ke škrtům, které na důchodcích aplikujete, prostě musíme vyjádřit. Je to již druhá novela, kterou zásadním a pro nás zcela neakceptovatelným způsobem zasahujete do finanční stability českých důchodců. Řada našich poslanců má dnes připraven projev, ve kterém argumentují svou pozici k předložené novele. Tito poslanci využili své odborné znalosti, ale také své odlišné životní zkušenosti, aby představili své argumenty, pozice a stanoviska. Jedná se o argumenty zvolených zástupců českých občanů, které by zde měly být slyšet.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Potlesk z řad ANO.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p9">Vážení kolegové, dovolte mi ukončit svůj projev citací jednoho politologa. Cituji: Byli jsme svědky znásilnění jednacího řádu ze strany vládní většiny. Byl porušen zákon, když byla ukončena rozprava. Řada poslanců nemohla vystoupit a vyjádřit se. - Já souhlasím. Konec citace.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071314.htm" n="12" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb12" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio12"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T10:50:00">(10.50 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p10">Toto je vyjádření politologa, který označil za černý den pro českou parlamentní demokracii den, kdy byla ukončena debata v Poslanecké sněmovně ohledně elektronické evidence tržeb. Shodou okolností je tento politolog - no, není - byl tento politolog i dnes v této místnosti. Asi tušíte, že mluvím o předsedovi vlády Petru Fialovi.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u30.p11">Mnozí z vás tady jsou pamětníci a víte, kolik dní, týdnů, měsíců byla elektronická evidence tržeb přijímána. To byly skutečné obstrukce. To byly skutečné obstrukce z vaší tehdy opoziční strany. My tu pouze dnes šestý den diskutujeme nad finanční stabilitou čtvrtiny české populace. Utnout tuto diskusi znamená jenom zřejmý projev - a řeknu to znovu - arogance moci, a to ne vůči hnutí ANO, ne vůči opozici. Je to projev arogance moci vůči těm necelým třem milionům našich penzistů. Děkuji vám za pozornost.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Potlesk z lavic zleva.)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">Místopředseda PSP Karel Havlíček</note>
            <u who="#KarelHavlicek.1969" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u31" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071314.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u31.p1">Děkuji. A další s přednostním právem je přihlášen pan předseda Okamura. Je to zatím poslední přihlášený s přednostními právy a poprosím o slovo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
            <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071314.htm#r2">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p1">Vážené dámy a pánové, tak máme tady dnes další pokračování návrhu Fialovy vlády, kterým chce Fialova vláda okrást všechny současné i budoucí příjemce důchodů. Hnutí SPD s tím samozřejmě zásadně nesouhlasí a budeme hlasovat proti. Na rozdíl od Fialovy vlády prosazujeme opatření proti inflaci, nikoliv proti důchodcům. A SPD chce zachovat stávající valorizace důchodů proti zvůli vládní pětikoalice.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p2">No, a jaký je současný stav? Já jsem se konečně tedy - mně odpověděli vládní představitelé na to, jaké jsou vlastně ty náklady na Ukrajince v České republice. Protože dneska tady už několikátý den jednáme o tom, že vláda chce okrást o peníze naše slušné občany a zároveň chce přeposlat tyto peníze Ukrajincům a přeposílá i Ukrajincům. To je ta pointa. Takže okrade naše slušné lidi - Fialova vláda - ještě to dělá všechno na dluh, to posílání peníze Ukrajincům a teď to přepošle.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p3">No a tady já jsem dal písemnou interpelaci na ministra vnitra Víta Rakušana, kolik tedy vlastně se dalo už těm Ukrajincům z našich peněz? No a ta situace je opravdu šokující, protože Fialova vládní pětikoalice poslala Ukrajincům, těm migrantům, kteří přišli do České republiky, dohromady jim odsouhlasila už 40,5 miliardy korun. Dostal jsem tady v odpovědi, je to jednoduchý součet a je to dokument, který jsem obdržel od ministra vnitra Víta Rakušana na základě mojí písemné interpelace, protože když jsem se ho tady ptal ústně, tak jsme se odpovědi nikdy nedočkali, a je to dokument, který jsem tady obdržel. Takže 40,5 miliardy korun dala vláda Ukrajincům tady v České republice, plus premiér Fiala zmiňoval na jaře letošního roku, že přes 40 miliard ještě dala vláda formou zbraní na Ukrajinu. To znamená, dohromady je to cirka 100 miliard korun - dala vláda Ukrajincům a zároveň už podruhé letos chce okrást všechny důchodce v České republice a teď ještě zvýšit daně plošně všem občanům v České republice. A to je ten úvod, který jsem chtěl říct a o čem já tady budu dneska v podstatě hovořit.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p4">Takže mám to tady černé na bílém. Jsou tady jednotlivé položky, jednotlivé kapitoly, co si vláda odsouhlasila. Navíc samozřejmě je potřeba ještě zdůraznit, že Fialova vláda ještě nekončí s těmito výdaji. Protože v té odpovědi od ministra vnitra Víta Rakušana je napsáno, a je to další, v podstatě se potvrzuje to, co tady říkám už rok, že Fialova vláda nepočítá s tím, že se ti ukrajinští migranti, do značné míry jsou to ekonomičtí migranti, to víme všichni, teď jezdí na dovolenou na Ukrajinu, vrací se zpátky, masově jezdí na dovolenou. České dráhy i STUDENT AGENCY navýšily spoje na Ukrajinu, už to proběhlo i mainstreamovými médii, že jedou na Ukrajinu. Takže samozřejmě pakliže nějaký uprchlík jezdí na dovolenou do země, z které uprchl, tak to není žádný, tak to samozřejmě není uprchlík, je to normální ekonomický migrant, to tady podporuje Fialova vláda.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p5">A navíc z toho, z té odpovědi od ministra vnitra Víta Rakušana za hnutí STAN, tak jednoznačně vyplývá, že vláda nepočítá s návratem Ukrajinců na Ukrajinu. Počítá s tím, že tady zůstanou. A je to přesně ta lež, kterou - já jsem na ni upozorňoval, to tady tvrdil ten váš kamarád, bývalý ukrajinský velvyslanec Perebyjnis a tvrdili jste to i vy, že oni se budou vracet zpátky na Ukrajinu, ti migranti. Není to pravda. Je to ta lež, kterou celou dobu tady obelháváte všechny občany České republiky. I ten váš dokument, ta odpověď, co jsem dostal, plně počítá s tím, že tady ti Ukrajinci zůstanou. To znamená, ta zátěž na úkor českých občanů bude nadále pokračovat.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p6">Tady bych rád upozornil, že podle oficiálních statistických údajů už více než každý desátý občan v České republice, každý desátý člověk v České republice, který tady má legální pobyt, tak je cizinec. To znamená - a ve velkých městech je to ještě více. To znamená, občané se tady stávají cizinci ve vlastní zemi. Ostatně doslova tisíce lidí mi v tomto smyslu píší, stačí se podívat i na mé sociální sítě do diskuzí, kde jenom v těch diskuzích na mých sítích je v průměru tři až pět tisíc lidí denně - tam píší do diskuzí. Takže je to skutečně velký vzorek. A říkám denně. To znamená měsíčně komentují tuhletu situaci desetitisíce občanů jenom na mých sítích.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p7">To znamená, tady je to černé na bílém. Takže vy dáváte na Ukrajince - jenom v České republice dáváte cirka 40,5 miliardy korun. Já jsem si to přesně spočítal na základě té odpovědi, to je jasně kvantifikováno. Jasně jsou tady čísla i náklady. Plus 40 miliard ještě na zasílání zbraní. K tomu se ještě dostanu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p8">Takže to je ta situace, že našim občanům berete. Navíc je opravdu velmi odporné, že berete těm nejpotřebnějším občanům, kteří už si nemůžou sami pomoci, což jsou samozřejmě příjemci důchodů například, ale jsou to i matky samoživitelky, jsou to samozřejmě nízkopříjmoví pracující občané. Premiér Fiala se chlubil opakovaně v televizi, sám jsem to viděl a i tady, že se chlubíte tím, že roste počet českých občanů na dávkách. No to je úplně neuvěřitelné. Cílem každé vlády by mělo být, aby lidé nebyli na dávkách, ale vy se ještě chlubíte tím, že posíláte lidi, že naše slušné lidi posíláte na sociální dávky. Už v tom - tento moment je samozřejmě na okamžité odstoupení této vlády.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p9">No, ale ona ta situace je ještě mnohem horší, co vy předvádíte. Protože nejenom všichni víme, že vaše vláda rekordně zadlužuje Českou republiku. To znamená, my v podstatě máme největší deficit veřejných financí za letošní rok vůbec v historii samostatné České republiky. Je to těch cirka 300 miliard korun. A když si naskládáme ty plánované deficity, to znamená loňský rok, letošní rok a příští rok mají být volby do Sněmovny, tak ten deficit se odhadem může pohybovat za vaší vlády jedna celá dvě, 1,2 bilionu korun navýšení deficitu.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p10">Mimochodem i kvůli této nekompetentní vaší vládě, až bych řekl vlastizrádnému přístupu vůči českým občanům, tak poprvé překonal dluh České republiky tu magickou hranici tří bilionů korun. Takže z těch vašich dluhů se budou vylízávat čeští občané už několik generací. Teď si berete půjčky se splatností do roku 2056, 2057, to znamená, už 30 let, 30 let se to bude splácet po vás. To je neuvěřitelné. No a teď navíc uvažujete o tom, že si ještě navíc půjčíte od Evropské komise, Evropské unie, Evropské komise v přepočtu dalších 137 miliard korun na financování dalšího zdražování pro občany České republiky.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071315.htm" n="13" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb13" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio13"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:00:00">(11.00 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p11">Ano, slyšíte dobře. Vy chcete financovat další zdražování pro občany České republiky, protože ta půjčka, kterou si chcete vzít, opět je to půjčka na desítky let, 137 miliard korun, má být na financování nejrůznějších projektů vyplývajících z Green Dealu EU. To znamená, ten Green Deal EU, to je přesně to, proč lidé tady platí, dneska naši občané, čím dál dražší energie, čím dál dražší potraviny... auta zdražují, všechno v České republice zdražuje. Různé nucené zateplování, teď to také chystáte, že si budou muset nově draze zateplovat lidé domy, ale i činžáky a tak dále. Na průměrný činžák to podle propočtů vychází třeba 20 milionů korun to zateplení, jak jsme viděli ty údaje. Kde na to mají lidé vzít?</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p12">To znamená, tohle to je váš způsob. To znamená, zadlužujete úplně nehorázným způsobem, a dokonce k té půjčce 137 miliard korun, kterou si... další půjčku si berete a chci zdůraznit, že Evropská unie žádné peníze nemá, jak víte. Ona už nemá peníze, ona vydává dluhopisy. Vydává dluhopisy na to a za ty dluhopisy ručí všechny členské státy, včetně České republiky, takže si půjčuje na to, aby vůbec mohli přerozdělit nějaké peníze. To je neuvěřitelné jako čemu vy tady přikyvujete a s čím vy souhlasíte a co tedy předvádí Evropská unie. Ostatně i ten Národní fond obnovy z té doby covidu, oni to nazvali honosným názvem Národní fond obnovy, to také bylo na základě dluhopisů a nejsou to žádné už peníze Evropské unie, protože ona žádné nemá. To jsou naše peníze a je to na základě ručení České republiky, to znamená ručení všech občanů v České republice. Je to neskutečné! Evropská unie nemá žádné peníze, je to ekonomické, směřuje to už k ekonomickému kolapsu a vy s tím tady souhlasíte.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p13">K té půjčce máme samozřejmě zásadní výhrady, ale nejenom my jako SPD, ale navíc o výhodnosti této půjčky panují pochybnosti i mezi ekonomickými experty, včetně členů Národní rozpočtové rady vlády. Tento krok navíc směřuje zcela proti deklarovanému záměru vlády ozdravit veřejné finance. Ale na to už jsme si zvykli. Že vy, jak řekla ekonomka Švihlíková v televizi Prima, renomovaná ekonomka, vy jste lhali, lžete a budete lhát. Prostě lžete permanentně! To je opravdu takhle prolhaná vláda. To tady opravdu nikdy ještě nebylo.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p14">A pojďme k tomu úvěru, který navíc - ještě si chcete brát od Evropské komise, ovšem i ta ty peníze má na dluh, takže je to dluhová unie, to není Evropská unie, je to dluhová unie. A zhruba 2/3 tohoto úvěru hodlá současná vláda sama přepůjčovat dalším subjektům, to znamená, že je to půjčka na půjčku, na půjčku... prostě je to letadlo. Je to normálně takzvané letadlo. A zbývající třetina má být určena na poskytování dotací, ale v rámci Green Dealu, které ovšem opět zdražují životy všech občanů České republiky. Tahle ta konstrukce je neuvěřitelná. Ale to je dneska Evropská unie, to je politika Fialovy vlády. Tato astronomická půjčka od Evropské komise znamená pouze další nárůst veřejného dluhu České republiky o více než dva procentní body. Deficit veřejných rozpočtů se v důsledku tohoto úvěru každoročně zvýší až o 0,6 % HDP, což je monstrózní číslo, protože mluvíme o HDP celé České republiky. Přitom Česká republika má kvůli Fialově vládě již aktuálně druhý nejvyšší meziroční růst zadlužení v rámci Evropské unie, a to o 1,7 procentního bodu a celkový státní dluh České republiky na konci prvního čtvrtletí letošního roku, jak už jsem uvedl, přesáhl již tři biliony korun. Plně astronomické hausnumera, jakým způsobem Fialova vláda hospodaří a vede Českou republiku k finančním problémům. A využití tohoto úvěru je navíc omezeno pouze na projekty, které jsou v souladu s cíli a nařízeními EU. No, to je ten Green Deal. To znamená, všechno se jen opět zdraží, životy občanů České republiky zdražíte.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p15">Takže hnutí SPD samozřejmě tvrdě odmítá naprosto hazardní vládní politiku v oblasti veřejných financí i to, že vláda Petra Fialy z ODS zadlužuje další generace, a to bez vědomí a souhlasu Poslanecké sněmovny. A proč o tom hovořím? Takže, jak hospodaří Fialova vláda? Znovu jenom zrekapituluji tuhletu úvodní pasáž, o které hovořím. Takže, vy tady už podruhé letos okradete, chcete okrást, všechny současné i budoucí příjemce důchodů. Už podruhé! Už jste je okradli letos v červnu - od června v průměru o tisíc korun měsíčně, protože jste zrušili tu zákonnou valorizaci, na kterou měli v červnu občané nárok. Tady bych jenom zdůraznil, že to byla valorizace na základě vysoké inflace, kterou způsobila vaše vláda, protože inflace v České republice je jednou tak vysoká cca, než je průměrná inflace v Evropské unii. Mimochodem nejnižší inflaci má Švýcarsko a Lichtenštejnsko, které nemají euro, tam je to 1,7 %, v České republice je to cca 10 %.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p16">To znamená, vy sami způsobíte vaší neschopností velký růst cen energií, je tady vysoká inflace na základě toho důchodci měli dostat, a to i důchodci, nejenom starobní, ale i invalidní důchodci, týkalo se to, týká se to i vdovských důchodů a sirotčí důchodů, tak měli dostat valorizaci. O tu jste je okradli a teď ještě znovu tady chystáte plošné okradení důchodců v režii ministra práce a sociálních věcí Mariana Jurečky z KDU-ČSL, a samozřejmě se tento návrh týká celé Fialovy vládní pětikoalice.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p17">Tak a zároveň znovu, jak říkám, na Ukrajince, Ukrajincům, těm převážně ekonomickým migrantům, kteří směřují do České republiky, tak jste dali 40,5 miliardy, plus 40 miliard na zbraně. Ono už to bude mnohem víc, proto je to cirka sto miliard, protože s těmi zbraněmi už je to údaj z jara. Na jaře už to říkal premiér Petr Fiala v médiích. Já jsem to sám viděl osobně, to jeho vyjádření. Každý si může to video přehrát. Takže 100 miliard korun Ukrajincům, ale naše lidi totálně sdíráte z kůže. Našim lidem vezmete a přerozdělíte Ukrajincům a na drahé, předražené různé zahraniční zakázky, které tady ještě paní ministryně obrany Černochová tají pozadí těch zakázek. To jsou ta bojová vozidla pěchoty a tak dále. Tam to skutečně smrdí a mluví o tom i odborníci.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p18">Takže tohle to je politika Fialovy vlády a to číslo, kolik jste vydali na ty Ukrajince, to je tady potřeba zopakovat, protože je to nová informace. Tu interpelaci, tu odpověď jsem dostal včera, takže to tady všechno mám písemně. No a znovu zdůrazňuji, je potřeba si ještě jednou zopakovat, že vy nepočítáte s tím návratem těch migrantů zpátky na Ukrajinu. Byla to obrovská lež, kterou jste obelhali celou Českou republiku. A vy počítáte s tím, že tady zůstanou, to znamená, je to opět na úkor českých občanů a já vůbec nechápu, je to jasné porušení všech vůbec i právních norem, že vlastně vy jste tady zlegalizovali ekonomické migranty. Nikdo nemá nic proti pomoci, přiměřené pomoci tak, abyste... samozřejmě přiměřené pomoci skutečným válečným uprchlíkům. Přiměřené, časově omezené tak, aby se samozřejmě nesnížila, a aby se čeští občané nedostávali do chudoby, nedostávali do problémů. Ale zlegalizovat ekonomické migranty tímto způsobem, to je opravdu vrchol. To je zločin! To je přímo zločinný přístup, a i včetně těchto výdajů. To je samozřejmě problém a já znovu zdůrazním, že SPD chce být v příští vládě a tato opatření, tato škodlivá opatření, škodlivé kroky zrušíme. Zrušíme je a uděláme opět pořádek, aby český občan byl na prvním místě.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p19">Pojďme dál. Teď samozřejmě Fialova vláda ještě ten problém eskaluje dále, protože Evropská unie přišla s dalším návrhem... No, ještě se zastavím u těch peněz. Evropská unie, ano, to je politika Fialovy vlády, kdy eurokomisařka Ursula von Der Leyenová řekla tento měsíc v Madridu, když Španělé přebírali předsednictví Rady EU, vyzvala členské státy EU, aby zaslaly Evropské unii další stovky miliard. Stovky miliard! Samozřejmě mluvíme v eurech.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071316.htm" n="14" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb14" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio14"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:10:00">(11.10 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p20">Protože Evropská unie nemá peníze. Jediný, kdo se proti tomu hlasitě vymezil, je maďarský premiér Viktor Orbán. A my v tomto máme podobný postoj jako Viktor Orbán, Maďarsko, protože se ptá, kde ty peníze všechny jsou, co už se poslaly Evropské unii? Kde jsou? Když ani členský stát Maďarsko, Viktor Orbán, nemá informace, co s nimi vlastně je. To je normálně zločinné hospodaření, je to bezedná studna. Evropská unie nemá žádné peníze. Tak si přestaňte už tady lhát a vymýšlet, ti zastánci Bruselu a Evropské unie, že nám tady Evropská unie posílá peníze. To jsou naše peníze, jsou to peníze na dluh, Evropská unie peníze nemá. Už několik let vydává dluhopisy. Jsou bez peněz úplně. Je to selhání toho projektu. A budeme to platit my všichni desítky let.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p21">A teď chce nově Evropská unie poskytnout zase ze společných peněz, které chce vybrat ovšem nebo si půjčit na dluhopisy. Jenže ona je chce vybrat od zemí, které jsou samy v dluzích - viz. Fialova vláda, jakým způsobem tady hospodaříte s Českou republikou. A chce teď 20 miliard euro posílat na zbraně na Ukrajinu. A já za SPD říkám, že my nesouhlasíme. A vím, že jsme jedinou stranou v Parlamentu, která je od počátku proti zasílání zbraní na Ukrajinu. Protože všeobecně platí, že když do probíhající války zasíláte zbraně, tak se ta válka pouze prodlužuje a prodlužuje se utrpení dalších desetitisíců vojáků a civilistů. Hnutí SPD tady osamoceně - a stojíme si za tím - dává od počátku přednost jednání a mírovému řešení tohoto konfliktu. Takže my opravdu jsme proti dalšímu posílání zbraní na Ukrajinu. Evropská unie zvažuje přidat za asistence Fialovy vlády další 20 miliard eur, což je cirka 470 miliard korun.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p22">Teď bych se ještě zastavil nad tím termínem. Oni ten fond, který je na dluh samozřejmě, to už jsem tady řekl, nazvali, což jsem si opravdu poznamenal tři vykřičníky za to, Evropský mírový nástroj. Takže zasílání zbraní do probíhajícího konfliktu, čímž budou další desetitisíce mrtvých a zraněných dalších lidí, nazývají Evropským mírovým nástrojem. Zasílání zbraní do probíhající války opravdu mírový nástroj není. To je opravdu další nesmysl, jako to bylo u toho covidu, kde to nazvali Evropský plán obnovy. A tady zase lhali vládní politici, ale říkali to i zástupci hnutí ANO, že jsou to peníze z EU. No, to byly peníze na základě dluhopisů, jsou to peníze na dluh, ze které ručí Česká republika. Takže jaké peníze z EU? To je přece jinak.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p23">A teď návrh na to, že by se mělo dát další 20 miliard na vzájemné zabíjení na Ukrajině. Návrh zazněl minulý týden na jednání ministrů zahraničních věcí členských států EU. O uvolnění těchto peněz by členské státy měly rozhodnout do letošního podzimu, což je za velmi krátkou dobu, přičemž je nutná jejich stoprocentní shoda, neboť každý stát má v této záležitosti právo veta.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p24">A zajímavé je, co tady říká vysoký představitel EU pro zahraniční věci a bezpečnostní politiku Josep Borrell, který požaduje, aby se tento v uvozovkách Evropský mírový nástroj - on není evropský, to je zase ta lež. To je zase narativ, že EU rovná se Evropa. Není to pravda. V Evropě je řada zemí, ať je to Švýcarsko a další, které nejsou v Evropské unii, je to Británie a další a jsou to bezesporu evropské země. To je zase ta lež těch prounijních aktivistů, těch prounijních politiků, že se snaží lživě dávat rovnítko mezi Evropu a EU. Není to tak. A není ani pravdou, že kdo je proti EU, že není proevropský. Naopak. Ten, kdo je pro politiku v Bruselu, tak jak ji dneska - poslední léta předvádí Brusel, je podle mého názoru protievropský, protože ničí Evropu, ničí Evropu migrací, ničí Evropu dluhy, které se budou těžko splácet, už na desítky let dopředu. Takže nedávejme opravdu rovnítko mezi Evropu a EU. Je to něco jiného. Je to opravdu něco jiného a znovu říkám, každý snad zná zeměpis a EU se nerovná Evropa. Je to část Evropy. A jak víme, tak v České republice podle nejnovějšího průzkumu Centra pro výzkum veřejného mínění CVVM Evropské unii věří pouze 46 % občanů, to znamená, většina nevěří. Tak i z tohoto pohledu určitě většina českých občanů jsou Evropané, ta většina, která nesouhlasí s EU, a není žádné rovnítko mezi politikou EU a Evropou. To rozhodně pravda není. Jak říkám, politika EU je protievropská. Je to protievropská politika. Je to politika proti zájmům České republiky.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p25">A když se vrátím ještě k těm 20 miliardám eur, které chce teď Evropská unie dát na další vzájemné zabíjení na Ukrajině, tak proti tomuto postupu protestuje Maďarsko, které odmítá odsouhlasit uvolnění další ze série půlmiliardových plateb z tohoto fondu na zbraně pro Ukrajinu. Znovu říkám, že maďarský postoj je blízký SPD a považujeme jej za rozumný. Říkáme to tady jako jediná strana od začátku, jako jediná strana v Parlamentu jsme proti zasílání zbraní na Ukrajinu. My nejsme ve válce, jak tady lhal premiér Fiala, nejsme ve válce, nezatahujte nás do války. Já myslím, že už to stačilo. My se odmítáme podílet na eskalaci vojenského konfliktu na Ukrajině formou dalších dodávek zbraní a munice, což pouze prodlužuje utrpení dalších deseti tisíců vojáků a civilistů.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p26">Pojďme dál, protože ten problém je skutečně velký. Ještě k tomu okrádání těch důchodců z vaší strany. A znovu říkám, zase to musím zdůraznit, protože se pohybuji samozřejmě mezi občany, a je potřeba zdůraznit, že se to netýká pouze starobních důchodců. Vy totiž okrádáte a okradli jste letos - a všichni to viděli na tom, že jim nepřišla ta slíbená valorizace, i invalidní důchodce i sirotčí a vdovské důchodce. Takže vy jste plošně okradli 3 miliony lidí v České republice. Na úkor toho, že jste poslali 100 miliard korun, ještě navíc na dluh, Ukrajincům. A taky na ty předražené zakázky. Teda to bylo neuvěřitelný, když jsem teď viděl to video, jak paní ministryně Jana Černochová tvrdila v České televizi, že těch 122 miliard na nákup těch jejich předražených amerických stíhaček F-35, že ty náklady už zahrnují i ty další technické náklady, například na úpravu letiště Čáslav a tak dále. A já jsem slyšel to vyjádření, byla to lež, protože to nezahrnuje ty náklady. Takže paní ministryně to tady tvrdila v přímém přenosu v České televizi, já jsem si to video schválně radši přehrál dvakrát, abych se ubezpečil, že je to další lež. A tak teď nevím, jestli to byla záměrná lež nebo nekompetence, ale tak jako tak je to špatně, když mluvíme o veřejných miliardách. Vy s tím házíte opravdu lopatou, házíte veřejný miliardy tam, sem, přehazujete bez jakékoliv soudnosti. Takže to je opravdu velmi alarmující, tenhleten způsob nekompetentního vyjádření. Takže to je opravdu neuvěřitelný. A už jenom za tyhlety výroky, kdy se tady s veřejnými penězi nakládá tímto způsobem, tak je to otázka opravdu, jestli vůbec paní ministryně je kompetentní k výkonu funkce ministra obrany. Ale pojďme dál.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p27">Co se týče té inflace, tak vy tady říkáte, že nemáte na důchody. No jo, ale tu situaci jste způsobili vy jako Fialova vláda. Já jenom připomenu, že Česká republika má v průměru, když jsem viděl teď ta aktualizovaná čísla zase, nejvyšší ceny elektřiny a plynu ve střední Evropě. V obou dvou parametrech elektřina i plyn má Česká republika vyšší ceny, to znamená, občané a firmy platí vyšší ceny, než je průměrná cena v Evropské unii. A to není vše. Protože podle těch oficiálních údajů, a už jsem o tom tady hovořil, čeští občané, české firmy kvůli Fialově vládě platí i nejvyšší ceny plynu a elektřiny ze všech zemí střední Evropy. Ze všech. Včetně Německa a Rakouska. Pozor. Takže kvůli Fialově vládě čeští občané a firmy platí vyšší ceny plynu a elektřiny než v Maďarsku, Slovensku, Rakousku, Německu a Polsku.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071317.htm" n="15" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb15" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio15"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:20:00">(11.20 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p28">Takže ty vaše lži a výmluvy na Ukrajinu, co tady pořád předvádí premiér Fiala, to je opravdu... To je normálně patologický lhář, ten člověk. Ve stejné situaci logicky jsou i Polsko, Slovensko, Maďarsko, Rakousko a Německo. Ve stejné či podobné situaci. Přesto Česká republika má nejvyšší ceny plynu a elektřiny ve střední Evropě a ještě navíc jsme jedinou zemí ze střední Evropy, která je má nad průměrem EU. To znamená, to je přímo zločin, tohleto. Takovýmto způsobem vytahat miliardy z kapes našich všech slušných občanů a firem. Jenom proto, že jste stropovali ceny vysoko a jenom proto, že jste nedokázali udělat opatření, která udělali v okolních zemích. To je opravdu šílené a je potřeba to tady říct.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p29">No a teď říkáte, že nemáte peníze pro invalidní důchodce, zamítli jste tady návrh SPD na zvýšení příspěvku na péči, říkáte, že nemáte peníze na rodiny s dětmi, na pracující rodiny s dětmi, říkáte, že nemáte peníze pro invalidní, starobní, vdovské a sirotčí důchodce. Vy nemáte peníze na studenty, kterým jste zkrouhli slevu na jízdné i důchodcům. Vlastně vy jste okradli o peníze všechny občany České republiky plošně, abyste mohli přeposlat nesmyslné kompenzace distributorům energií, protože jste nezastropovali tak, jak jste měli, nejenom včas, a navíc ještě vysoko. Ani jste si nevzali příklad z okolních zemí tak, jak vás k tomu SPD už od loňska vyzývalo.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p30">Do toho máme dražší potraviny než v Polsku, takže i potraviny, ty základní životní potřeby, tady cenově eskalují. A kde už na to mají lidi brát peníze? Ale hlavně je potřeba se porovnat i s okolními zeměmi. To znamená, vy ještě drtíte českou ekonomiku tím, že za a) občany nutíte jezdit nakupovat potraviny do Polska. To znamená, klesají tržby v maloobchodě, jak víme, což je samozřejmě problém ekonomický, protože klesá potom příjem státu, který by mohl být. A samozřejmě zároveň teď tím plošným zvýšením daní, které chystáte, to je ten váš okrádací balíček, kde plošně zvyšujete všem lidem DPH, už jste zvýšili daň na naftu a žádný, že jste to vrátili. Prosím vás, nelžete. Vždyť to mělo platit do konce roku a vy jste to teď už jako zkrátili, tu slevu korunu padesát. Zase to není pravda. Prostě tyhle ty polopravdy, a lži, které neustále prezentujete, ale já myslím, že už lidé mají přehled a už to prostě vidí. A musím říct, že to je opravdu problém. To znamená, v České republice byl meziroční nárůst ve srovnání rok 2021/2002 ceny plynu o 231 %. Je to nejvíce v celé Evropské unii, nejvíce. Mimochodem, když se podíváte na ta čísla, na ty statistiky, které určitě Fialova vláda zná, jenom o nich mlčíte, tak Maďarsko má nejlevnější cenu plynu vůbec v celé Evropské unii ze všech zemí EU. Je to mimochodem samozřejmě díky té bilaterální smlouvě s Ruskem. Ale prostě to tak má. Nejnižší cenu plynu v Evropské unii. Mimochodem elektřina. Meziroční nárůst ceny v České republice o 97 %, je to těsně druhý nejvyšší nárůst v celé Evropské unii po Rumunsku. Takže takovýmto způsobem jedná vůči českým občanům a firmám Fialova vláda.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p31">No, a do toho se dočítáme, že pan ministr Ivan Bartoš z Pirátů má čtyři auta s řidičem, že si objednal na Ministerstvo pro místní rozvoj, které vede, luxusní catering za 20 milionů korun, to znamená donášku luxusního jídla. Do toho slyšíme, že si objednal na cestu do Japonska speciálního fotografa za 100 000, aby ho tam fotil. No, to je úplně neuvěřitelné, musím říct, no. Přitom právě ministr Bartoš z Pirátů má ve vládě přece na starosti řešit dostupnost bydlení. Neudělal nic. Jsou tady drahé náklady na bydlení, předražené bydlení, že slušní a pracující čeští občané už ani nemají na to si pronajmou byt v Praze. No logicky, protože ti ukrajinští ekonomičtí migranti samozřejmě zvýšili poptávku a samozřejmě se zdražily nájmy tak, že na české občany... Čeští občané už na to nemají peníze, takže mi říká řada občanů i na akci, na kampaních, že třeba chtějí jít pracovat do Prahy, mladí lidé jsou prostě lidi, kteří chtějí pracovat, jsou to práceschopní lidi, kteří chtějí pracovat, ale nemůžou, protože samozřejmě ty nájmy stouply tak kvůli Ukrajincům, že samozřejmě ta dostupnost bydlení se ještě zhoršila pro naše občany. Ale to je přece Pirátům úplně jedno, Piráti jsou přece pro absolutní migraci, promíchání tady s afričany a prostě s muslimy, se vším, a to prostě je úplně přijatelný.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p32">Zároveň bych chtěl poznamenat, že to byli právě Piráti spolu tady s KDU-ČSL, s lidovci, kteří nám tady zablokovali v minulém volební období návrh zákona SPD na ukončení zneužívání dávek nepřizpůsobivými. Takže KDU-ČSL a Piráti, to jsou ti, kteří tady v prvé řadě podporují nepřizpůsobivé. No, byla to konkrétně tady paní Richterová z Pirátů a pan Čižinský, poslanec KDU-ČSL to byl. No, a my jsme ten návrh... takže to v minulém volební období těsně neprošlo, ten návrh, už jsme to protlačili do třetího čtení, takže dál tady sosají dávky nepřizpůsobiví. Přitom kdyby ten náš návrh zákona tady už platil, tak se ušetří cirka miliarda. Už jsem o tom hovořil několikrát, máme to prokalkulované. Ale vy radši dáte nepřizpůsobivým, vydáte radši cizincům, ale českého občana, jak jsem říkal, totálně sdíráte z kůže. Takže ministr pro místní rozvoj Bartoš, ten má na starosti, aby řešil dostupné bydlení. Už jste skoro dva roky ve vládě neudělal vůbec nic a je to samozřejmě problém, jo? Oni tady hrají mrtvého brouka, přitom jsou to právě oni, kteří to mají v gesci a mají to řešit.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p33">Pojďme dál. Migrace. To je samozřejmě obrovský problém, protože ten migrační pakt EU, který odsouhlasila Fialova vláda, tak to je samozřejmě, to je přímo, to je prostě zrada, to je prostě vlastizrádné jednání. A proč o tom chci znovu hovořit? Protože 25. 7. tento týden premiér Fiala, a na ten článek, ten nadpis se klidně můžete podívat rychle i vy, ostatně dal jsem to i na své sociální sítě, tak řekl na televizi Prima premiér Fiala, cituji, že migrační pakt je pro ČR výhodný. No, tak to je vrchol. To znamená Fialova vláda, premiér Fiala a ministr vnitra Vít Rakušan za hnutí STAN odsouhlasili o nás bez nás bez jakéhokoliv projednání v Poslanecké sněmovně, odsouhlasili to, že buď bude... a jsou tam kvóty, samozřejmě. Upozornili na to Maďaři na tom jednání, i na to jednání, na tom jednání na to upozornili a migrační... Takže buď Fialova vláda odsouhlasila, že buď budeme - Česká republika - přijímat africké a islámské migranty, nebo budeme platit výpalné, jinak to nazvat nelze 20 000 EUR, v přepočtu 500 000 Kč za každého odmítnutého migranta. No, to je šílené. Polsko a Maďarsko se postavily proti. A opravdu bych byl rád, aby Fialova vláda už konečně přestala lhát, protože polský premiér Morawiecki to okomentoval, ten migrační pakt, zcela jasně. Němci, odpovědní za migraci, mají tu drzost vyzývat nás k solidaritě. To jsou Němci, že jo, které tady... Merkelová sem natahala prostě nepřizpůsobivé migranty do Evropy. A dál: Premiér Morawiecki, komisaři z Bruselu nebo Berlína nám nebudou diktovat, co máme dělat, jak máme chránit naše hranice. To není migrační pakt, to je diktát, jehož cílem je také kulturně změnit Evropu, konec citátu, polského premiéra Mateusze Morawieckého.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p34">Co k tomu říká Viktor Orbán, premiér Maďarska? Cituji: Brusel zneužívá pravomoci, chtějí umístit migranty do Maďarska silou. To je nepřijatelné, chtějí nuceně z Maďarska udělat zemi migrantů. Konec citátu maďarského premiéra Viktora Orbána. Jsou to představitelé politických stran ve svých zemích, které mají poloviční podporu občanů, opakovaně, cca poloviční. A do toho nám tady tvrdí, do toho nám tady lže premiér Fiala, ministr vnitra Vít Rakušan z hnutí STAN, že je to jinak. A premiér Fiala říká tady 25. 7. 2023 na televizi Prima, to znamená včera, že migrační pakt je pro Českou republiku výhodný. Tak z vašeho pohledu evidentně ano, protože Fialova vláda považuje za výhodné, když sem budou přijímat africké a islámské migranty.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071318.htm" n="16" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb16" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio16"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:30:00">(11.30 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p35">My v SPD to za výhodné nepovažujeme. My to považujeme za děsivé a říkáme, že je tomu potřeba zabránit. Že je potřeba zachovat za každou cenu doslova, za každou cenu je potřeba zachovat Českou republiku tak, jak jí známe. My tady nechceme žádné africké a žádné islámské migranty. A říkám za SPD jasně, ne šíření islámu v České republice. Nechci tady žádné mešity. A to ale tady dělá Fialova vládní pětikoalice. To je neuvěřitelné, jak vy ničíte Českou republiku ekonomicky, sociálně i bezpečnostně. To vyjádření - a musím to tady ještě jednou zopakovat, že premiér Fiala z ODS včera 25. 7. článek na TV CNN Prima - můžete se na ten web podívat hned, jak jsem říkal, cituji: Říká, že migrační pakt EU je pro Českou republiku výhodný. To je šílené. To je tak zaprodaný člověk, to je tak vlastizrádné jednání. To je úplně neuvěřitelné, kdo může vůbec dělat premiéra České republiky. Člověk, který vůbec nehájí naše občany.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p36">Ale týká se to celé Fialovy vládní pětikoalice - ODS, KDU-ČSL, TOP 09, Pirátů a STAN. To samozřejmě je potřeba se k těmhletěm věcem jasně postavit a jasně to pojmenovat. Tady bych ještě dodal - a už jsem o tom mluvil na jaře, ale ministr vnitra Vít Rakušan ani premiér Fiala nereagují, mlčí, že počet nelegálních migrantů na našem území jenom za první tři měsíce letošního roku, to znamená před nástupem léta, teď ten nárůst je samozřejmě další a ten nárůst pokračuje a eskaluje, tak počet nelegálních migrantů na našem území narostl o 40 %. A za SPD říkám jasně, že podporujeme obnovení trvalých kontrol na našich státních hranicích. Český občan, ten ukáže občanku, pas, můžou to být namátkové kontroly, já neříkám, že mají být fronty na hranicích. To tady nikdo neříká fronty na hranicích, no to my nechceme. Ale musí být podle našeho názoru obnovena trvalá kontrola hranic, aby kdykoliv, když policisté uvidí, že se blíží něco podezřelého, nějaké auto a podobně, tak aby ho okamžitě už na hranicích zadržovali. Ne, že ta hranice je jako cedník a pak někde ve vnitrozemí náhodně se někdo zadržuje. Viz. včera na pražském okruhu, tady u Lochkova v Praze, opakovaně a znovu a znovu - čtyři auta plné syrských migrantů nelegálních. V Praze až. Volně se tady pohybují nelegální migranti z arabských zemí. To je výsledek politiky Fialovy vlády.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p37">To je samozřejmě úplně otřesné. A samozřejmě ohledně těch nelegálních migrantů - tady nemluvím o Ukrajincích, to bych chtěl zdůraznit, protože zase znám už některé vládní politiky, kteří překroutí úplně všechno a lžou jako když tiskne. Mluvím o těch nelegálních, kteří přichází na území České republiky, protože ty Ukrajince vy jste zlegalizovali, ty ekonomické migranty. A nejčastějšími odhalenými migranty na našem území, kromě Ukrajinců, ti jsou tam také, tak jsou to hlavně občané Sýrie, Turecka a Maroka, takže vesměs jsou to opět islámské země. A my to tady prostě nechceme. My tady takové lidi vůbec nechceme v České republice. Podívejte se, jak to vypadá v Berlíně. V Berlíně normálně projíždíte čtvrtěmi Berlína, v centru Berlína a ulici lemují v podstatě... tam jedete kilometr po silnici v Krojsbergu a tak dále, a už tam jsou samé nápisy v arabštině v podstatě a kterým už ani Němec nerozumí, všude prostě zahalení lidé. A tady bych jenom připomněl ten návrh zákona SPD na zákaz islámského zahalování v České republice. A ten zákon máme velmi dobře ošetřený, platí v Rakousku. My jsme se inspirovali Rakouskem, Dánskem. To znamená samozřejmě řádové sestry, tady moravské kraje a podobně, všechno je tam ošetřeno tak, že to je samozřejmě v pořádku. To jenom pro ty řekl bych politické hlupáky, kteří to tady minulé volební období kritizovali, aniž by si ten návrh přečetli.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p38">Tyhle nesmysly, tuším, že to říkali Piráti tady zrovna. Nepřečetli si a komentovali. Je to zákon, kterým jsme se inspirovali v Dánsku, v Rakousku, kde už to platí z poslední doby. A já myslím, že je to v pořádku, protože abychom viděli člověku, který tady pobývá, do očí, aby byl možný oční kontakt, já si myslím, že je to prostě jeden z rysů tady evropské kultury nebo této kultury, ve které jsme vyrůstali a vůbec nechápu, proč by to mělo být jinak. My v arabských zemích nemůžeme také jít na ulici v plavkách nebo si tam dát pivo v Saúdské Arábii ani si postavit kostel. Takže to takhle je a já vůbec nechápu, jak někdo může prosazovat tuhletu nerovnováhu. To jsem chtěl jenom zmínit v souvislosti s tou migrací. Samozřejmě jenom připomenu - a o tom jsme také hovořili už minulé i předminulé volební období, když už to zmíním v souvislosti s tím migračním paktem EU, který vy jste odsouhlasili. My jsme pro zákaz propagace islámu v České republice. Je to úplně jednoduché.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p39">Prostě zákaz propagace islámu v České republice, říkám to úplně na rovinu. My tady nechceme žádnou veřejnou propagaci. U sebe doma, ať si každý dělá, co chce, ale já tady nechci, aby tady byly nějaké takovéhle záležitosti. To znamená, říkám to na rovinu, myslete si o tom, co chcete, já to říkám celou dobu. Říkám to celou dobu a neustoupím z toho, přestože právě politici Fialovy vládní koalice, tak tací lidé, jako jsou politici Fialovy vládní koalice a ti lidé kolem nich, co je podporují, tak o mně na základě toho říkali: Xenofob, rasista, straší. Asi si pletete pojmy s dojmy. Podívejte se nejdřív, co ta slova vůbec znamenají a neříkejte nesmysly. Já si za svými názory stojím a měnit je nebudu, a ukazuje se, že mám samozřejmě pravdu při pohledu do západní Evropy.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p40">My chceme prostě bezpečnost. My chceme bezpečnost pro české občany. Nechceme, aby tady bylo bezpečí a bezpečnost, což ale Vít Rakušan - ministr vnitra za hnutí STAN neřeší. Já už jsem o tom tady mluvil minulý měsíc a už jsem se ho na to ptal dvakrát, on ale nějak zásadně nereaguje. Jednou reagoval, ale to byla neskutečná reakce, samozřejmě se k tomu hned dostanu. Že dochází k meziročnímu nárůstu počtu kriminality včetně závažné kriminality v České republice. Reakce byla tak, že to je meziroční srovnání z doby covidu, s rokem, kdy byl covid. No, to si snad dělá legraci. Cílem přece jakékoliv vlády má být snižování kriminality. On to ještě obhajuje. Už jenom tento moment je na okamžitou demisi samozřejmě. On obhajuje to, že se zvyšuje kriminalita a zlehčuje to, že se tady zvyšuje kriminalita a ještě to zlehčuje. To snad není vůbec možné. Tak jasně. Má plnou hlavu Ukrajiny a Ukrajinců, ale na české občany samozřejmě Fialova vláda kašle.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p41">A to nic osobního proti Ukrajincům nemám. Proč? Ale je potřeba dodržovat pravidla a zákony. Ekonomická migrace je ekonomická migrace, sociální pnutí je sociální pnutí, jsme Česká republika, názor SPD je, že český občan a Česká republika je na první místě, a to je přece ten politický postoj SPD a jsem přesvědčen, když se dívám i na nejnovější, nebo ty průzkumy veřejného mínění ohledně preferencí politických stran, že si to myslí podobně značná část občanů České republiky. Takže to nemá nic společného s těmi vašimi hnusnými nálepkami. Tady bych se krátce ještě zastavil u toho teď aktuálního návrhu. Díval jsem se, kdo teď předsedá, jestli to není náhodou místopředsedkyně Sněmovny za hnutí STAN paní Kovářová, která teď aktuálně, jak víme, navrhuje jménem Fialovy vládní pětikoalice jakýsi etický kodex Poslanecké sněmovny. A protože krátce řečeno navrhuje, aby opoziční poslanci tady, jsme tady dvě opoziční strany, já budu mluvit o nás, o SPD, tak abychom nemohli používat ve Sněmovně vůči vládní pětikoalici slova: lhář, podvodník, co tam ještě bylo, teď bych si to musel najít... lhář, podvodník a tak podobně tam bylo. Jo, ještě darebák, je tam slovo.</seg>
               <vocal type="laughter">
                  <desc>(Se smíchem.)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p42">A jak máme nazvat tedy to, když vy jste před volbami říkali, že nebudete zvyšovat daně a teď je zvyšujete a flagrantně porušujete sliby? Jak máme nazývat kriminální kauzy, které rezonují vládními stranami? Ať jsou to byty v Brně, kupčení s byty v Brně nebo kauza Dozimetr? To snad není možné. To je normálně... vy už jste v tak zoufalé až řekl bych směšně zoufalé situaci, že vy chcete cenzurovat názory opozice a chcete zařadit mezi sprostá slova slovo darebák? To snad není možné.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071319.htm" n="17" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb17" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio17"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:40:00">(11.40 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p43">A slovo politický podvodník - ona tam tedy psala v tom návrhu podvodník, ale já k tomu dám politický podvodník - je tedy špatně, když jste před volbami slibovali něco jiného, než teď děláte? No, to si snad děláte legraci, to snad není vůbec možný. Takže jak o vás tady mluvit? Máme vás tady zřejmě jenom chválit, jo? To je zřejmě přínosné, abychom vás celou dobu jenom chválili. To znamená, že samozřejmě tohle je pro nás nepřijatelné. My se proti tomu musíme tvrdě postavit.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p44">Ta situace se tady ještě více zhoršuje. Já budu mluvit i o těch exekucích. Samozřejmě to, co vy jste tady předvedli s těmi výrazy - já si to tady v klidu ještě najdu, ale budu zároveň mluvit, aby mě nikdo nemusel přerušovat - tak k těm výrazům, co vy říkáte, tak chci jenom říci, že exekuce... Exekucí v České republice přibylo a já jsem na to tady upozorňoval už vloni i na jaře, že Fialova vláda to vede tak, že na začátku července bylo zhruba o 48 600, takže téměř o 50 tisíc exekucí, víc než loni. Celkem se vede přibližně 4,4 milionu exekučních řízení. Jsou to údaje, které zveřejnila Exekutorská komora České republiky. Takže ta situace je taková, že za vaší vlády vy uvrhujete lidi do takových ekonomických problémů, že velmi razantně stoupá počet exekucí v České republice.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p45">Jinak ještě tedy, když řeknu, co prý jsou podle vás sprostá slova, která opozice nesmí vůči vám říkat ve Sněmovně, tak to je ještě slovo zbabělec. No, ale co jiného je premiér Fiala tím, co tady předvádí? Ať je to migrační pakt, ať jsou to servilní postoje vůči Bruselu, ať je to to, že když se ho tady opakovaně na něco ptáme, tak neodpovídá na otázky.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p46">Ať je to to, že mně premiér Fiala slíbil na jaře před svědky v televizi Prima, v té zasedací místnosti, v té přípravné místnosti před vstupem do studia, před svědky mi slíbil, že se mnou půjde do přímého přenosu. Prostě Okamura, Fiala, argumentační souboj. Prima by s tím souhlasila. Hned jsem se jí na to ptal, protože vystupoval přede mnou, zase sám tam vystupoval, bez oponenta. Následně jsem šel do studia já s nějakými dalšími tady kolegy z dalších politických stran.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p47">Kdy tedy premiér Fiala dodrží ten slib, který mi dal? Kdy půjde se mnou do přímého přenosu do argumentačního souboje do televize Prima? No a co jiného na to mám říct, než že premiér Fiala je zbabělec? To by mělo být teď zakázané podle vládní pětikoalice. <kinesic type="applause"><desc>(Potlesk a smích z levé strany sálu.)</desc></kinesic> Nebo mám říct, že je to chlap v sukních, nebo jak to mám tedy říct? Čeština je samozřejmě krásný jazyk, takže ono se stejně všechno dá opsat jinými slovy.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p48">Takže já bych chtěl znovu vyzvat, aby premiér Fiala přestal být zbabělec - dokud tedy vy si neprosadíte ještě ten etický kodex, co tady navrhuje místopředsedkyně Sněmovny vaší jménem, jménem vlády, paní Kovářová z hnutí STAN - a ať ten zbabělec premiér Fiala jde do toho přímého přenosu se mnou. Já se ho nebojím, my máme argumenty připravené. Já chci jít s premiérem Fialou v přímém přenosu, aby to nikdo nepřerušoval, nestříhal, chci jít s ním do televize. SPD se nebojí premiéra Fialy, že bychom argumentačně neobstáli. Bojí se premiér Fiala. To je katastrofa, když máme za premiéra zbabělce, to je prostě problém!</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p49">Takže tohle jsem tady opravdu musel okomentovat. Říkám to jako chlap chlapovi a pořád čekám na splnění slibu. Byli u toho dva svědci, u toho slibu. Oba dva znám samozřejmě. Jeden byl ze strany premiéra Fialy a druhý byl z naší strany. Takže byl to jasný veřejný slib a premiér Fiala se bojí. Nejde, protože nemá argumenty, to je ten problém. Nemá prostě argumenty na to vaše konání, neumí si to obhájit. Ostatně, když jsem zaznamenal tu televizní debatu proti druhému opozičnímu lídrovi, tak to tedy bylo hodně zoufalé ze strany premiéra Fialy. Protože pořád ty výmluvy, které byly úplně mimo mísu, to bylo hodně špatné z mého pohledu. Ale tak to je jeho věc, jak a o čem hovoří. No a teď samozřejmě se podívejme, jaká je ta situace tady. Ta situace je taková, že vy chcete tedy okrást plošně zase současné i budoucí důchodce o důchody. To budoucí je potřeba zdůraznit také. Teď ještě navíc ministr práce a sociálních věcí Marian Jurečka z KDU-ČSL chce na podzim předložit zákon na zvýšení věku odchodu do důchodu, což je další rána na solar všem slušným a pracujícím lidem.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p50">Tady bych jenom upozornil, že ten věk odchodu do důchodu 65 let, který máme teď, není vůbec v rámci Evropy nějaký nestandardní. Nestandardní jsou ty návrhy vlády na zvyšování věku odchodu do důchodu na 68 let a více. Dokonce neomezeně chcete zvyšovat věk odchodu do důchodu. To znamená, že dnešní mladá generace se už ani nedozví, v kolika vlastně půjdou. Proto mi taky řada občanů píše, že se toho důchodu už asi ani nedožijí.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p51">To nejenom z toho pohledu, že tu horní hranici věku odchodu do důchodu nechcete ani nějak omezovat, co jsem tak slyšel ty vaše návrhy, ale i z toho pohledu, když vidíme to finanční hospodaření vaší vlády, tak lidé mají oprávněné obavy, že jestli takhle tady bude pokračovat Fialova vláda, tak že se toho už ani finančně nedožijí, že stát už nebude mít peníze ani na důchody, když tady bude pokračovat Fialova vláda. Takže to je samozřejmě velký problém.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p52">No a do toho všeho dneska je ta situace taková - když jsem se koukal na ty nejnovější výsledky toho průzkumu OECD, Organizace pro hospodářskou spolupráci - že se svými příjmy má v České republice problém vyjít již 55 % českých zaměstnanců. To znamená, ti lidé, na kterých stojí ekonomika, pracující lidé, kteří odvádí tím pádem odvody, tak vy tuto důležitou skupinu občanů uvrhujete do bídy, už 55 % občanů.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p53">S vámi to ale ani nehne, protože to je neuvěřitelné, že 55 % občanů podle údajů OECD - což určitě nikdo nemůžete zpochybnit, byť tedy premiér Fiala neustále zpochybňuje ty mezinárodní statistiky, Eurostat tuhle zpochybňoval, prostě statistiku vámi milované Evropské unie, protože to je unijní evropský statistický úřad - tak tady prostě 55 % občanů, kteří pracují, už má problém vyjít se svými příjmy a vy jim teď chcete ještě zvýšit plošně daně.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p54">Takže vy opravdu zadupáváte českou ekonomiku a vůbec životní úroveň v České republice opravdu do země bez jakéhokoliv světla na konci tunelu. Chybí vám vize, chybí vám směr, je to v podstatě totální zmatek ve vládě. To jsme viděli minulý týden, kdy jsme tady projednávali ten váš návrh toho okrádacího balíčku, který vy zase účelově nazýváte konsolidační balíček - to vůbec nic nekonsoliduje, naopak to rozvrací českou ekonomiku a českou společnost - tak v rámci prvního čtení jsme se tady všichni dozvěděli, že se začali dohadovat vládní poslanci mezi sebou a zjistili jsme tady veřejně a proběhlo to samozřejmě médii, že vy to vůbec nemáte dojednané. Vy vůbec nemáte shodu ve vládní koalici.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071320.htm" n="18" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb18" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio18"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T11:50:00">(11.50 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p55">Takže vy tady něco předkládáte, jednáme o tom tady několik dní a pak se zjistí, že to není finální vůbec, že je tam zmatek nad zmatek. Do toho ještě ministr Stanjura přizná, že že těch 50 miliard, které se daly do rozpočtu z Modernizačního fondu, to jsou emisní povolenky, že vlastně to vůbec není jistý příjem - a přesto jste to tam dali a ministr financí Stanjura řekne, že to nenavrhl prý on a že to navrhl někdo na vládě a že to navrhla celá vláda.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p56">Co to má znamenat? Vždyť to je normálně protizákonný podvod, vždyť je to zákon o státním rozpočtu! Vždyť to je normálně protizákonné, podvodné jednání - ale vůči všem občanům České republiky. Vy jste do rozpočtu dali a prohlasovali jste si rozpočet, my jsme pro něj nehlasovali, 50 miliard, které nebudou vůbec, které tam nebudou. A to je prostě neuvěřitelné. Už jenom tento moment je na okamžitou demisi samozřejmě.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p57">Vy si z toho děláte úplně, z českého státu, trhací kalendář, z občanů jste si udělali normálně vazaly. Ale smutné je, že to ani s těmi mainstreamovými médii - ne se všemi - ale s některými, co vám fandí, to ani nehne. Tohle je jedna věc za druhou, to je strašné. To je strašné. Takže to jsem tady chtěl zmínit. Samozřejmě dlouhodobým problémem české ekonomiky tady za Fialovy vlády je propad reálných příjmů občanů, tedy setrvalý pokles hodnoty mezd a platů, který vede k narůstajícím finančním potížím čím dál většího počtu českých zaměstnanců, rodin a domácností.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p58">No, asi jsme si... už jsem tady o tom hovořil, že Česká republika má kvůli Fialově vládě nejvyšší pokles reálných mezd vůbec v zemích EU, o 7,5 %. To znamená, nejenom vysoká inflace, ale vy úplně znehodnocujete peníze lidí. Znehodnotili jste úspory, znehodnocujete mzdy, do toho zdražování... rekordní inflace, o tom už jsem hovořil, Česká republika má cca jednou tak vysokou inflaci, než je průměr EU, tak to je opravdu tristní.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p59">Mimochodem, když jsem mluvil o tom, že 55 % českých zaměstnanců má problémy vyjít se svými příjmy, tak jsou tady ještě v tom průzkumu další data, že výrazné obtíže má 20 % z nich. Takže co to znamená? Vysokými cenami doháníme západ - ono i na západě jsou některé položky samozřejmě levnější a často velmi zásadní položky, o tom už jsem mluvil - ale zároveň v příjmech výrazně zaostáváme, v příjmech občanů samozřejmě.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p60">Takže my jako SPD dlouhodobě upozorňujeme na to, že hlavní příčinou tohoto stavu je dlouhotrvající vysoká inflace, proti které Fiala vláda nebojuje, a ještě je svými škodlivými rozhodnutími - to znamená, vysoký deficit rozpočtu, zvyšování DPH - podporuje. Vy prostě děláte ne protiinflační opatření, vy děláte proinflační opatření. Zvýšení DPH na základní potřeby je jednoznačně proinflační opatření.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p61">Takže já vůbec... já už to chápu, protože premiér Fiala neví, která bije vůbec. Ale jak může tvrdit, že vláda dělá něco s inflací, když ta čísla jsou za a) úplně jiná, to jsem tady už pro jistotu zopakoval, a za druhé, každý ví, že zvyšování sazby DPH v prvé řadě na základní věci je proinflační opatření. To snad ví úplně každý. Ale ten, kdo to neví, je premiér České republiky Petr Fiala a ministr financí Zbyněk Stanjura, oba z ODS. To je opravdu neuvěřitelná záležitost.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p62">Pojďme se posunout dál. Já bych opravdu chtěl vás požádat jako vládu, abyste opravdu přestali tady lidem vsugerovávat myšlenku, že důchod je nějakým státním darem od vás, protože vy tímto... je to opravdu, řekl bych, velmi urážlivé vůči důchodcům v České republice, protože lidé si poctivě odváděli odvody a samozřejmě mají zcela oprávněné, legitimní očekávání, že za to, když si desítky let poctivě odvádí státem zákonem dané odvody, to je třeba zdůraznit, takže poté, co jim vznikne nárok na zasloužený odpočinek, dostanou ty důchody, s kterými počítali.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p63">No, ale Fialova vláda to tady komunikuje jinak. Vytváří atmosféru, že důchod je snad nějakým darem od státu, s kterým tady může Fialova vláda libovolně manipulovat. A právě tahle zlá vyjádření vůči důchodcům potom vedou k atmosféře ve společnosti, kdy vy si děláte z důchodů nějakou hračku pro politiky, že důchodci jsou tady snad něco navíc, nějakou přítěží - vytváříte atmosféru, vaše vláda - protože důchodci se prostě té vaší vládní a politické zvůli nemohou bránit a jsou snadným terčem asociálních politiků bez skrupulí, což je Fialova vláda.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p64">Jde prostě o cynismus nejhrubšího zrna, který společnost rozděluje a může pak vyvolávat až závist či nenávist důchodců, jakožto k těm, kteří - podle toho, jak vytváří atmosféru Fialova vláda - snad můžou za nedobrou ekonomickou a rozpočtovou situaci. A vytváříte tady mylný a zlý dojem, že snad tady máme nedobrovolně někoho sponzorovat nebo takhle, toto vytváří úplně dojem.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p65">To musíme důrazně odmítnout. Tento váš falešný a zlý koncept se vší rozhodností SPD odmítá. V SPD říkáme jasně - důchodci nám nic nedluží. Naopak, my dlužíme jim.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p66">A vyzývám Fialovu vládu, ať přestane přemýšlet o tom, jak současné či budoucí důchodce okrást. A raději pojďme pracovat na tom, jak náš důchodový systém změnit a současně s ním i ekonomiku státu a posílit jeho příjmy a vrátit mu jeho roli garanta sociální jistoty pro bezmocné a staré lidi. Takže samozřejmě znovu zopakuji, že hnutí SPD nepodpoří vládní návrhy na faktické okradení současných i budoucích důchodců.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p67">A teď samozřejmě, co tady zase slyšíme za další nápady od spolupracovníků Fialovy vládní pětikoalice. Teď jsem slyšel tady prezidenta Petra Pavla, který prosazuje elektronické volby. Takže nejdřív vy korespondenční volby a teď ještě elektronické volby. Vy už opravdu nevíte, vy a vaši kolegové, kteří se vzájemně podporujete, vy už nevíte, jak zmanipulovat volby. Vy už nevíte, jakým způsobem ohrozit demokracii, protože vám klesají preference.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p68">Když tedy pominu, jestli mám správné informace, že elektronické volby fungují, tuším, jenom v jedné evropské zemi - teď to tady nemám v poznámkách, je to jedna z těch tří malých pobaltských zemí, teď nevím, jestli je to Estonsko, tuším, že je to Estonsko - a v jiných zemích se tomu brání právě kvůli možnosti volebních podvodů a i technické složitosti, jak zajistit v podstatě řádné fungování té elektronické volby, tak samozřejmě je potřeba se u tohoto návrhu, který tady prosazujete, u toho se musím zastavit, protože samozřejmě prezident Petr Pavel je kandidát podpořený Fialovou vládní pětikoalicí, oficiálně jste ho podpořili a plně vzájemně kooperujete, a přesně to zapadá do té vaší mozaiky vaší, že Fialova vládní pětikoalice prosazuje korespondenční volby.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p69">Tomu se tady jako opozice snažíme zabránit a bránit, protože vy místo, abyste se začali pracovat pro občany, tak chcete si vytvořit prostor pro manipulaci - a ještě se dostanu k tomu zdůvodnění samozřejmě, ale už jsem to zdůvodňoval mnohokrát i pro média - a protože teď vidíte, že korespondenční volby se tady zatím zadrhly ve Sněmovně, tak už přicházíte s tématem elektronických voleb. Jak korespondenční, <note type="comment">(tak i?)</note> elektronické volby jsou zásadním ohrožením demokracie a hnutí SPD tyto krajně nebezpečné a nedemokratické představy prezidenta Pavla rozhodně odmítá - a tyto představy Fialovy vládní pětikoalice.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071321.htm" n="19" xml:id="ps2021-071-07-000-000.pb19" corresp="#ps2021-071-07-000-000.audio19"/>
               <note type="time">
            <time when="2023-07-26T12:00:00">(12.00 hodin)</time>
          </note>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p70">Prezident Petr Pavel hovořil o tom teď minulý pátek na besedě s občany v Ostravě a spatřuje výhodu elektronického hlasování mimo jiné v tom, že ulehčí situaci voličům v zahraničí a představuje si, že by se tímto způsobem hlasovalo ve všech typech voleb a že budou moci třeba lidé volit i z domova. No jo, ale tady to právě naráží na ten ústavní princip voleb. Protože elektronická i korespondenční forma hlasování porušuje základní principy volebního práva a ústavní principy voleb v České republice, jelikož hlasování ve volbách musí a ocituji: Za všech okolností probíhat osobně, svobodně a tajně, bez nátlaku a bez kontroly ze stran dalších osob. Tady se zastavím. Takže logicky toto nelze zajistit u této volby. Nelze zajistit tu osobní volbu, tu nezávislou volbu. Protože nikdo není schopen samozřejmě zajistit, jestli ten člověk v zahraničí nebo někde, jestli skutečně volil on osobně a bez vlivu dalších osob. Mimo jiné i tento moment už není možné zajistit.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p71">Právě proto to v České republice probíhá tak, že pod dohledem okrskových volebních komisí, kde mají možnost být zástupci i všech kandidujících subjektů a vzájemně tím pádem se kontrolovat při tom sčítání hlasů, tak právě to takovýmto způsobem teď probíhá. Aby tam byla nějaká kontrola. Samozřejmě u korespondenční volby toto možné není a u elektronické už vůbec ne. Samozřejmě nebezpečí té elektronické volby je v tom, že jedním klikem lze úplně zmanipulovat volby. A nebo to může být i z důvodu nějaké technické chyby. Což říkám tady záměrně, protože asi osvěžím paměť některým z vás. Vzpomeňte si na nedávné sčítání občanů v České republice. To má na starosti právě Český statistický úřad. A vzpomeňte,tuším, teď mě nechytejte za slovo, dva roky zpátky je to sčítání lidí? A hned první den vypadl software Českého statistického úřadu. Hned první den. Byly s tím problémy, byly to titulní články ve všech médiích.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p72">Takže i takovou věc jako sčítání lidu bohužel Český statický úřad stoprocentně nezvládl. A teď vy byste chtěli dělat z mého pohledu závažnější věc, protože samozřejmě volby to politicky ovlivní, volby do Sněmovny a do Parlamentu politicky ovlivní budoucnost České republiky minimálně na čtyři roky.Tak vy byste chtěli najednou aplikovat elektronické volby nebo exponenti spojení s Fialovou vládní pětikoalicí. No to je potřeba důrazně odmítnout. To je potřeba samozřejmě odmítnout tyhlety nápady, které jsou podle mého názoru přímým útokem na demokracii v České republice a na ústavní pořádek v České republice. Takže to jsem chtěl tady taky zmínit, protože podle mého názoru by prezident měl naopak hájit českou ústavu a měli bychom tady všichni hájit ústavně garantovaná politická práva občanů a měli bychom se jasně postavit proti snahám omezit a ovlivnit svobodnou politickou soutěž.</seg>
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u32.p73">Takže to jednoznačně za sebe tady říkám. Za nás tedy platí to, co jsem tady od počátku říkal, že my samozřejmě zásadně nesouhlasíme s tím, že chcete okrást důchodce, všechny pracující občany v České republice, v podstatě všechny občany včetně dětí tím, že chystáte i zvyšování daní, že chystáte prostě úpravy těch důchodů v rozporu s tím legitimním očekáváním. Týká se to, mimochodem tady mluvím o těch předčasných důchodech také, protože bylo jasné očekávání, za jakých podmínek můžou občané jít do předčasného důchodu. Teď vy to měníte za pochodu poměrně narychlo. Takže to je stanovisko SPD a my samozřejmě budeme hlasovat proti těmto vašim návrhům. Děkuju za pozornost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Předsedkyně PSP Markéta Pekarová Adamová</note>
            <u who="#MarketaPekarovaAdamova.1984" ana="#chair" xml:id="ps2021-071-07-000-000.u33" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/071schuz/s071321.htm#r1">
               <seg xml:id="ps2021-071-07-000-000.u33.p1">Hezké poledne, vážené dámy, vážení pánové, já přebírám řízení schůze ve chvíli, kdy jsou vyčerpána všechna přednostní práva před otevřením bodu. Proto tedy nyní otevírám bod číslo</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
